<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[时政频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[时政频道]]></title>
            <link>http://politics.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[时政新闻]]></description>
        <link>http://politics.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2018-05-17 14:18:22</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平主席特使、中共中央政治局委员、国务院副总理、中美全面经济对话中方牵头人刘鹤会见基辛格和美国参众议员]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29996815.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社华盛顿5月16日电（记者朱东阳 高攀）正在对美国进行访问的习近平主席特使、中共中央政治局委员、国务院副总理、中美全面经济对话中方牵头人刘鹤16日在华盛顿分别会见美国前国务卿基辛格，临时参议长、参议院财委会主席哈奇以及众议院筹款委员会主席布雷迪等议员。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在会见基辛格时，刘鹤祝贺基辛格即将迎来95岁生日，对他长期致力于中美友好表示高度赞赏。刘鹤表示，在习近平主席和特朗普总统引领下，中美关系取得重要、积极进展。我这次访美，是按照两国元首共识，继续就中美经贸问题同美方进行深入沟通，积极寻找妥善解决办法，维护两国经贸关系健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 基辛格表示，美中关系至关重要，事关世界和平与繁荣。处理美中关系需要有战略思维和远见。双方应加强战略沟通，不断扩大共同利益，妥善管控分歧，同时在处理重大国际和地区问题上展现领导力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在会见美国参众两院重要议员时，刘鹤指出，中美发展长期健康稳定的合作关系符合两国人民根本利益，也是国际社会的普遍期待。中美共同利益远大于分歧，合则两利、斗则俱伤。中美经贸关系本质上是互利共赢的。双方要全面、客观地看待经贸关系中的问题，本着相互尊重、平等互利的原则妥善处理有关问题。中方重视美国国会的作用，愿同美国国会加强交往。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国参众议员表示，美国愿意同中国保持良好关系。当前，两国经贸领域存在一些问题，但美中双方不应打贸易战。希望双方通过协商，积极寻找符合两国利益的解决办法。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[要“天罗地网”，更要一根红线]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c419601-29996760.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　这里是十三届全国政协经济委员会首场调研活动的首站，这场调研的题目是“健全系统性金融风险防范体系”。金融是国家重要的核心竞争力，防止发生系统性金融风险是金融工作的永恒主题。为了在新时代探索金融风险防控“密钥”，不顾舟车劳顿，13位委员从多地汇聚至此。</p> <p> 　　在很多人的印象中，浙江民间金融发达，但这种发达到底如何量化？由于实体企业与金融业关系异常紧密，宁波在防控金融风险方面的一些尝试和思考，引发了调研组成员的关注和讨论。</p> <p> 　　在宁波市社会治理工作中心的大屏幕上，宁波市金融风险检测预警监管信息系统显示出20000多家类金融企业的实时运行情况。</p> <p> 　　“这套系统面临的最大挑战是什么？”跃过密密麻麻的数据披露和快速切换的演示界面，调研组成员、周延礼委员直入主题。在他之后，调研组成员，同为全国政协经济委员会副主任的刘世锦和侯建民几乎同时问了另一个相关的问题，那就是被监测的机构是否愿意共享数据。</p> <p> 　　三位委员提问的初衷是考量这个“天罗地网”系统的实际功效。他们得到的答案是，由于金融机构的多变性，系统也要不断调整，各部门数据融合还需要时间，数据的来源里似乎也少了机构的主动为之。而另一个被反映上来的情况是，虽然地方上对类金融机构在注册前有个会商机制，也就是要求这些平台提供工商局和监管层需要的资料，但会商结果并不影响平台的工商注册，这些资料将为今后的监管提供便利。</p> <p> 　　“监管手段还是要前移，出生的时候就要定好规矩。”听到这儿，周延礼委员显然有点着急。</p> <p> 　　“这个系统使得有些问题能被及时发现，但对类金融机构的监管，是否可以从一开始就给它们画好红线？”调研组组长，全国政协常委、经济委员会主任尚福林一针见血。</p> <p> 　　“比如P2P网贷平台就只能是信息中介，不能沾钱的边儿，原因是它自己没有防范风险的能力。现在你们也要做点分析，该画红线的画红线，该定法律的定法律。地方上可以明确提出，到这里开展业务就得守红线，凡是弄不清楚的，就不允许其工商注册。”尚福林开出药方。</p> <p> 　　刘世锦委员也认为，如何监管要把握好度。他建议地方立法要跟上，既要避免出问题，也要留出正常发展空间。</p> <p> 　　调研组组员、杨成长委员则提出了另一个问题：“一旦‘天罗地网’系统发现了问题，依据什么去处置？靠什么来执法？”</p> <p> 　　“传统金融机构的产品不能满足现有需求，所以民间借贷在宁波才相对发达。20000多家类金融机构不是都不好，但非法集资的问题还很严峻。我们希望能尽快捋清中央和地方金融风险监管的职责，更建议互联网金融的风险监测能由国家部委牵头来做。”既是回应委员提问，地方金融办的同志也提出了期待。</p> <p> 　　“走遍天下，不如宁波江夏。”在尚福林看来，宁波在防范金融风险方面做了一些探索，给大家带来了启发。但同时也要清楚地看到，我们正处在金融风险的高发期：“新业态很多，法律法规要跟上。习近平总书记多次强调了化解系统性风险的重要性，一定要贯彻习总书记的讲话精神。在这方面，我们还要在一线工作获取探索更多思路。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[就“健全系统性金融风险防范体系”专题 辜胜阻率全国政协调研组赴浙调研]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c419601-29996756.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　4月10日至14日，全国政协副主席辜胜阻率全国政协“健全系统性金融风险防范体系”专题调研组赴浙江省开展调研。</p> <p> 　　党的十九大报告强调健全金融监管体系，守住不发生系统性金融风险的底线，将防范和化解系统性风险作为全面决胜小康社会三大攻坚战之首。据悉，此次调研的主题是十三届全国政协开局之年十大重点协商议题之一，五月中旬，全国政协将就此召开专题协商会。</p> <p> 　　辜胜阻对浙江省金融风险防范工作给予了充分肯定。他表示，浙江省受全球金融危机影响一度较大，以绍兴为代表的传统制造业城市面临转型升级，以温州为代表的民间借贷，直接考验金融风险防控能力。在过去几年中，国家为应对全球金融危机做了大量工作，浙江省进行了不少金融风险处置的有益尝试，不良贷款率持续下降；在风险防控方面也进行了积极创新探索，要将好的经验进行总结提炼，供其他省份借鉴参考。</p> <p> 　　辜胜阻强调，金融风险在国际上一般分为“黑天鹅”（小概率而影响巨大的事件）和“灰犀牛”（大概率且影响巨大的潜在危机）两类，我们要做的，就是不让“黑天鹅”飞起来，不让“灰犀牛”冲出来，守住不发生系统性风险的底线。而做好防控的前提是对风险的研判，当前看来，有三方面工作要做：一是准确研判不良贷款率下降与经济回暖向好之间的关系，不轻易放松对潜在风险的关注力度；二是摸清地方政府债务底数，切实有效降低地方政府与国有企业负债杠杆率，不留“黑箱”与“黑洞”；三是通过建设信用信息共享平台，切实防止非法集资与违法互联网金融破坏金融生态环境。</p> <p> 　　全国政协经济委员会主任尚福林任调研组组长，经济委副主任侯建民（驻会）、刘世锦、陈雨露任副组长，全国政协委员冯艺东、杨成长、肖钢、张野、金李、周延礼、周桐宇、赵海英、屠光绍、殷兴山等参加了调研。（记者崔吕萍）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[信用“长牙”，风险“入圈”！]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c419601-29996752.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　4月12日，浙江台州，全国政协“健全系统性金融风险防范体系”调研第二站。</p> <p> 　　有人说，每11个台州人中间就有一个是老板。两年前，这里被定为国家级小微企业金融服务改革创新实验区，一场金融服务改革创新拉开序幕。</p> <p> 　　“从全国的情况看，虽然银行业整体不良资产这两年在下降，但也有一些地区上升较快，其原因之一是民企贷款产生了坏账。台州银行业给民营企业贷款，不良贷款率很低，风险防范工作是怎么做的？”刚一落座，调研组组长、全国政协经济委员会主任尚福林就开门见山地说。</p> <p> 　　“既然是小微企业试点，我们抓住造成它们融资难的核心问题。”在台州市政府工作人员看来，“牛鼻子”有三个，一是信用信息不对称，解决之道是政府带头打破信息孤岛，从企业工商登记信息，到水电表数据，再到海关数据，统统汇总过来，为金融机构放贷提供参考依据；二是企业短期资金周转的互保联保圈过于复杂，解决之道是政府拿出资金，结合银行的力量，打造信用担保基金，以远低于民间担保费率的价格，为企业提供3-7天的周转资金；三是小微企业缺乏抵质押品，解决之道是把动产也变成了抵质押品。</p> <p> 　　这三条防风险、促发展的“台州经验”引发了调研组成员的热烈讨论。大家的一个看法是，让信用“长牙齿”有两个前提，第一是政府的作为，第二是金融机构的修为。</p> <p> 　　“政府把有用的信用信息免费共享给金融机构，机构又发挥自己的风控优势，探索更多可以证明企业信用情况的模式，完善了风险防控的模型。”政府部门同志的话音刚落，人民银行台州分行的同志介绍说，目前在台州，相关联企业只要一家出了问题，会影响彼此的信用。人民银行台州分行还会根据企业信用数据给企业打分，企业一旦违约，预警红灯就会亮起来。</p> <p> 　　信用环境搭建得好，金融环境自然就好了。有了人民银行征信数据和台州打造的信用信息数据平台这两大法宝，本土民营银行针对小微企业100万元以下的贷款需求给予了充分的满足。</p> <p> 　　“类金融机构在台州发展的如何？”根据其他地区小微企业广泛牵手类金融机构获得融资扶持的背景，调研组成员肖钢委员打算横向比较一下。他得到的回答是，由于正规金融机构有信用信息平台这张“王牌”，可以有效控制不良贷款率，所以这些机构都抢着给企业放贷款，类金融机构没有太多施展空间。</p> <p> 　　“台州在推动小微企业金融服务方面的探索很有意义，期待它能够被推广和复制。同时也要注意，创新需要人才，金融机构要注意金融科技人才的培养。”调研组成员杨成长委员给出了建议。</p> <p> 　　“会开的不长，但收获很大。我的一个感受就是在小微企业金融服务方面，政府与市场都出了手，而且作用到位了。信用环境好了，金融生态好了，很多问题就会迎刃而解。”尚福林的点评迎来一片掌声。而在返回驻地的大巴车上，委员们围绕上述话题的讨论仍在继续……</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[紧织金融监管之网 不让“黑天鹅”飞起来]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c419601-29996722.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　这里是全国政协“健全系统性金融风险防范体系”专题调研组在浙江省调研的第三站。</p> <p> 　　“浙江在金融风险防范方面做了很多工作，不仅为其他地方提供了经验，也有很多话题可以共同探讨。”作为调研组组长，尚福林委员在座谈会上特别点题，要求大家研判互联网金融的发展与风险防控之间的关系。</p> <p> 　　“建议在严监管之下搞好创新，不能有点风险就都不让大家动了。”浙江省相关部门负责人表示，互联网金融创新确实存在良莠不齐的情况，但要看到好的一面，比如数字金融应该是创新的方向，建议采取沙箱监管的方式防控风险。</p> <p> 　　“互联网金融发展时间短，资产规模小，风险集中度低，不是金融体系的主要风险。”在调研中，对于当前金融风险的认识，互联网金融从业者也说出了肺腑之言。在他们看来，现在要防范的是伪互联网金融和劣互联网金融祸害一方。在服务实体经济方面，中小微企业额度相对大的贷款需求，一般是由国有大型银行在地方的分支行来满足的；中小微企业额度相对小的贷款需求，地方财政控股的地方性银行可以来做；中小微企业额度相对更小的贷款需求，则由互联网金融来满足。</p> <p> 　　“有个别企业或者个体商家申请贷款，一笔不到3万元，这么少的钱能做什么？你们做过调查吗？”调研组成员肖钢委员有点困惑。</p> <p> 　　“5000元贷款就能改变一个人的命运。”肖钢委员得到的答复是两个真实的案例。去年“双11”前，有个在网上卖咸鸭蛋的小伙子通过互联网金融借了一笔钱，凭借着自己的腌制手艺，在电商平台上把咸鸭蛋生意做得越来越好。还有一对湖南的姐妹，通过每次5000元的周转资金，把腌咸菜的生意做到了线上线下。</p> <p> 　　“金融数据已经走到了前面，而监管数据却落在后面了，很多监管还是以传统模式为主，存在监管空白，有时候防控风险还要靠企业自律。如何通过监管者和科技企业的合作破解监管瓶颈？”调研组成员周延礼委员提出问题。</p> <p> 　　“金融科技不是产生风险的东西，而应该是防范风险的手段。在利用金融科技对风险做到‘打早’‘打小’方面，我们已经开始了尝试。”互联网金融企业代表说。</p> <p> 　　“对于金融创新，监管者是有容忍度的，作为创新者，不仅要抢占先机，还要做好榜样。”尚福林语重心长。而对于信用信息平台建设话题，调研组副组长陈雨露委员提出，从全球视野看，前三次工业革命都有金融创新作为支持，已悄然而至的第四次工业革命将由金融创新作支持。“要形成你们自己的制度标准，未来影响世界同行。”周延礼补充道。</p> <p> 　　“杭州的地方金融业态比较齐全，风险也有交织。单体看风险都能看清楚，混在一起就要防止‘黑天鹅’。”尚福林委员最后表示，面临各种各样的风险，要时刻保持警惕，了解新的风险在哪里。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让地方苦恼的非持牌金融机构监管]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c419601-29996720.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　4月27日下午2点半，北京市政协机关第一会议室，此前一天刚从山西赶回来的全国政协经济委员会“健全系统性金融风险防范体系”调研组与北京市政府及相关职能部门开始座谈交流。这是实地调研的最后一场座谈会。</p> <p> 　　北京作为首都，是国家金融管理部门、重要金融基础设施和大型金融机构所在地。目前，在京持牌法人金融机构707家，各类持牌金融分支机构和营业网点约6000家。用全国政协经济委员会主任、调研组组长尚福林的话来说，“北京金融不仅服务北京，服务京津冀，而且服务全世界。”</p> <p> 　　这份厚重的家底让北京市在打好防控重大风险攻坚战中倍感责任重大，努力防范化解金融风险，取得了初步的成绩。据介绍，今年1—2月，北京全市个人住房贷款增加约68.2亿元，比去年同期少增382.9亿元，同比降幅达到85%；1月末，北京市个人住房贷款余额9748.5亿元，同比增速自2016年11月的历史高点（42.6%）回落至14.2%。</p> <p> 　　北京的新兴金融机构也非常发达，对金融风险防范带来了不小的压力。截至2017年末，异地注册在京开展活动的私募基金管理人有1540家，管理基金规模约1.75万亿元，“一些机构希望借助首都优势扩大影响，这类机构一旦发生风险极容易传导到北京，为北京的地方金融风险防控带来挑战。”北京市副市长殷勇说。</p> <p> 　　让地方苦恼的是，地方金融办对于非持牌金融机构进行监管缺少标准，缺少手段，也缺少人才。目前，北京市工商行政管理部门登记的名称或经营范围中包含“金融”、“资产管理”、“理财”、“基金”、“网贷”、“众筹”、“互联网保险”等字样的相关企业约有16.6万家。“这些机构数量庞大，其中不少连上门统计都困难，更别提让他们上报信息数据。”地方相关部门负责人表示。此外，有的地方同志谈到，在办理地方非法金融案件中，发现有的人已经不是“二进宫”，而是“三进宫”了，因为惩治力度不够，待恢复自由后翻新手法再度开展新的非法金融业务。有的地方同志建议，对于金融消费者和投资者的教育不能光靠宣传说教，也要让他们接受教训，只有投资者真正审慎，落实“谁投资、谁负责”的原则，才能从根本上减少非法金融活动的生存空间。</p> <p> 　　在听完北京市8个相关部门和企业介绍情况后，全国政协委员、中国证监会原主席肖钢迫不及待第一个提问，他关心的是地方政府隐性债务的数字和正在采取的化解措施。调研组副组长、全国政协经济委员会副主任、国务院发展研究中心原副主任刘世锦则想了解金控集团以及政府融资平台的具体情况。全国政协委员、原中国保监会副主席周延礼和全国政协委员、山东省东营市副市长冯艺东均询问银行理财产品筹集的资金除了进入实体经济外是否还有曲线进入楼市的情况，当得知原来主要依靠银行贷款的房企目前贷款额不高，仍然存在通过网络借贷、个人消费贷、经营贷、信用卡投资等形式违规流入房地产市场的问题，委员们表示需要高度关注。全国政协委员、上海申银万国证券研究所有限公司首席经济学家杨成长建议，互联网金融的核心资源是数据和信息，北京有着全国最丰富的金融数据，因此，利用数据和信息防范系统性金融风险是非常重要的方面。当听到地方告知正在制定《北京市防范系统性风险三年行动计划》，委员们表示赞赏。</p> <p> 　　全国政协副主席、调研组顾问辜胜阻在总结讲话中谈到对防范系统性金融风险的思考，并强调中央和地方金融监管体制协同配合的重要性，“随着我国金融监管进入‘一委一行两会’的新时代，还要重视中央和地方在金融监管上实现无缝连接，确保监管的统一和高效，杜绝监管的空白和盲点。”</p> <p> 　　全国政协经济委员会驻会副主任、调研组副组长侯建民，全国政协常委王会生、胡晓炼，以及王一鸣等共20名全国政协委员参加调研。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[健全防范体系筑牢系统性金融风险防线]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c419601-29996712.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　金融稳则实体经济稳。党的十九大报告强调，“健全金融监管体系，守住不发生系统性金融风险的底线”，并将防范和化解重大风险作为全面决胜小康社会三大攻坚战之首。2017年召开的全国金融工作会议指出，金融安全是国家安全的重要组成部分，要紧紧围绕服务实体经济、防控金融风险、深化金融改革三项任务，创新和完善金融调控，健全现代金融企业制度，完善金融市场体系，推进构建现代金融监管框架，加快转变金融发展方式，健全金融法治，保障国家金融安全，促进经济和金融良性循环、健康发展。</p> <p> 　　防范系统性金融风险是个系统工程，涉及方方面面，需要中央和地方齐抓共管。比如，地方做了哪些探索？有哪些值得警惕的风险苗头？推动金融更好服务实体经济，还应采取哪些举措？近期，全国政协“健全系统性金融风险防范体系”专题调研组带着一系列问题，分赴浙江省宁波市、绍兴市、台州市、杭州市，山西省晋中市、太原市进行实地调研。此次调研的主题是十三届全国政协开局之年十大重点协商议题之一，调研为全国政协专题协商会做了前期摸底和探路。</p> <p> <strong>　　天罗地网防风险</strong></p> <p> 　　浙江，民间资本活跃地。调研组一行实地考察了宁波综合治理中心、杭州的蚂蚁金服、白沙泉并购金融街区和浙商创投中心，并在各地多次召开政府部门和企业座谈会。</p> <p> 　　自2011年温州暴发民间借贷风波以来，浙江金融业经历了一段困难时期。近年来，通过以上率下、模式创新，已基本扭转了全省不良贷款上升势头，金融生态得到了有效恢复。与此同时，面对纷繁复杂的类金融机构发展态势，浙江通过区域工商数据共享、组建线上线下风险“扫街”系统、政府出资与银企共同打造信用担保基金等做法得到了调研组的肯定，调研组成员认为，此举有助于焕发民营持牌金融机构活力，抑制非法集资风险蔓延，切实降低小微企业融资成本。</p> <p> <strong>　　担保圈风险需重视</strong></p> <p> 　　山西，煤炭曾让很多企业富甲一方。调研组深入了解供给侧结构性改革对煤炭行业带来的影响，以及由此带来的金融风险防控情况。近年来，随着煤炭产能过剩、煤炭价格断崖式下跌，让许多原本与煤炭行业紧密合作的金融机构打起了退堂鼓。</p> <p> 　　规避风险，是金融业健康发展必须面临的命题。据山西省的同志向调研组反映，在全省不良贷款中，有一半以上是担保贷款，3户以上成员企业担保圈达到两千多个。这些企业集中在煤焦冶电化等传统行业，涉及贷款占到了全省企业贷款的约六成，不良贷款占全省的四成以上，呈现出总量较大、波及面广、行业分布集中、民营企业突出等特点。部分城市担保链呈高位运行，不良贷款增加较快。</p> <p> 　　担保链盘根错节，归根结底还是资金链过于脆弱。地方上的同志说，这几年，金融业对煤炭企业的限贷和惜贷政策，不仅推高了银行间市场对煤炭行业融资的利率水平，甚至这些企业发的债券在债券市场延期发行、提高利率都鲜有人问津。</p> <p> 　　要解决这一问题，地方上的一些尝试获调研组点赞。比如山西省就由政府一把手牵头，让煤炭企业向投资者、银行亮明家底，增强资金对这类企业的信心。同时，在建立企业发行债券全程监控制度的基础上，建立了重点企业债券兑付的最后保障机制，并采取了一系列的增信措施。</p> <p> <strong>　　共性问题要关注</strong></p> <p> 　　调研组认为，地方对金融领域存在的风险点有着比较清晰的认识。一些共性的问题需要引起注意。比如一些地区金融发展的底子比较薄弱，积累还不够扎实，防范化解金融风险的长效机制还不健全，突出表现在信用风险依然较高、流动性风险增加等方面。与此同时，在经济提质换挡过程中，地方政府举债逻辑及其潜在风险应得到及时正确引导，在降杠杆与支持地方经济建设方面，要练好平衡术。针对互联网金融平台、交易所等类金融机构潜在的风险，调研组成员认为，其风险不可小觑，特别是涉“网”类金融机构对当地带来的原发性风险虽然较小，风险整体可控，但更为重要的工作，应放在防控外来风险侵扰方面，同时要做好类金融风险的评估工作。</p> <p> 　　调研组同时表示，对于“两链”（融资链、担保链）风险不可掉以轻心。比如目前浙江出险企业虽同比大幅减少，但绝对数依然处高位且比年初略呈反弹态势，平移贷款二次风险暴露仍在持续。同时，一些地区企业“过度投资”“过度授信”和“过度担保”等引发“两链”风险的根源性问题依然存在。而在山西，联盛集团债务风险、海鑫集团债务风险、中诚信托兑付风险曾是近年来该省发生的三起重大金融风险，引起了国务院的高度重视。分析上述案件，推倒风险多米诺的关键也是联保带来的巨额债务。</p> <p> 　　调研组成员表示，在处置风险点时，应坚持头脑清醒和忧患意识，有效化解担保链、资金链风险，同时严防非法集资风险蔓延，妥善处理出清“僵尸企业”和降低银行业不良贷款率的关系，有效防控区域性、系统性金融风险，维护地方金融生态。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[圈住“灰犀牛”，扭住“牛鼻子”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c419601-29996707.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　很多时候，牛在金融从业者眼中是代表好行情的吉祥物，但有的时候，牛也代表了潜在金融风险的存在感。15日，在全国政协“健全系统性金融风险防范体系”专题协商会上，全国政协经济委员会主任尚福林表示，未来一段时间，金融风险易发多发，系统性风险压力较大。其中，既要关注房地产市场风险的“灰犀牛”，更要扭住“僵尸企业”这个“牛鼻子”。</p> <p> 　　“灰犀牛”的特点是长期存在但没有得到应有的重视。据尚福林介绍，在前期调研中，有地方反映，房地产投资资金来自银行的占比很少，但在房地产业融资渠道多元化的表象下，最终的风险依旧集中在银行，其风险的隐蔽性和不可预测性有所增加。</p> <p> 　　由此尚福林建议，要把防控房地产金融风险放在更加重要的位置，坚持“房子是用来住的，不是用来炒的”的基本方向，探索“慢撒气”方式化解房地产泡沫。同时建议进一步严格落实需求侧管理政策，为深化房地产供给侧结构性改革创造“时间窗口”；进一步加快健全推动房屋长租市场发展的配套政策机制，完善扭转土地财政依赖的制度办法，让房地产多主体供应渠道变得更畅通。</p> <p> 　　要扭住风险的“牛鼻子”，则需要更大力气。尚福林对此表示，如果“僵尸企业”出清速度慢下来，信用风险就会升上去。</p> <p> 　　由此尚福林建议，要狠抓结构性去杠杆这个关键，尽快完善司法处置、税收优惠、工商注销等配套政策措施；同时，由于当前法制化债转股不存在法律障碍，可以建议积极探索推动国有企业母子公司联动的债转股、债转优先股、偿债+债转股等市场化债转股的实现方式，抓住银行财务状况回升的有利时机，加快“僵尸企业”的出清进度。而从长远看，尚福林建议，围绕地方政府和企业、特别是国有企业的资金使用效率科学设定资产负债率，相应加强绩效考核；对重点企业建议实行负债比例和规模双管控，可以总结部分地方建立的应收账款流转平台等经验，切实减低企业负债率。</p> <p> 　　与此同时，在类金融机构活动日益活跃的当下，要管住其带来的金融风险。尚福林认为，应加快处置非法集资立法，总结推广一些地方结合综合治理网格化管理和互联网构建“天罗地网”等做法，对风险打早、打小。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《习近平新时代中国特色社会主义思想三十讲》出版发行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29996724.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月17日电 中共中央宣传部组织编写的《习近平新时代中国特色社会主义思想三十讲》一书，17日由学习出版社出版，即日起在全国各地新华书店发行。</p> <p> 　　《习近平新时代中国特色社会主义思想三十讲》，全面贯彻党的十九大和十九届一中、二中、三中全会精神，紧紧围绕新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义这个重大时代课题，分三十个专题，全面、系统、深入阐释了习近平新时代中国特色社会主义思想的重大意义、科学体系、丰富内涵、精神实质、实践要求，强调习近平新时代中国特色社会主义思想是党和国家必须长期坚持的指导思想，号召进一步兴起学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想新高潮，更加自觉地用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑、指导实践、推动工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[侵犯公民人身自由权每日赔偿284.74元]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995678.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者彭波）最高人民检察院刑事申诉检察厅5月16日下发通知，要求各级检察机关刑事申诉检察部门在办理自身作为赔偿义务机关的国家赔偿案件时，执行新的日赔偿标准284.74元，该标准较上年度增加25.85元。</P><P>　　最高检刑事申诉检察厅有关负责人介绍，国家赔偿法第三十三条规定：“侵犯公民人身自由的，每日赔偿金按照国家上年度职工日平均工资计算。”国家统计局5月15日公布，2017年全国城镇非私营单位就业人员年平均工资为74318元。根据上述法律规定、统计数据，以及人力资源和社会保障部提供的全国职工日平均工资计算公式，对侵犯公民人身自由的国家赔偿案件，最高检刑事申诉检察厅确定了新的日赔偿标准为284.74元。另据《最高人民法院、最高人民检察院关于办理刑事赔偿案件适用法律若干问题的解释》第二十一条第二款，各级检察机关自5月16日起，作出国家赔偿决定时，对侵犯公民人身自由的，执行新的日赔偿标准。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[移动搜索亟待堵“黑洞”（e调查）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995779.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 吴 姗 宋静思</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20180517/1526500883322_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center;"> 　　插画：李瑞宁</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　如今，移动端成了搜索乱象“重灾区”，有的知名搜索引擎手机客户端被曝输入疾病名搜到定制广告和山寨链接，不当竞价排名也重新抬头。</p> <p> 　　花钱买排名，竞价推广无底线；输入关键词，山寨链接跑前面；一次搜索后，广告“轰炸”惹人嫌……移动搜索渐成搜索“黑洞”，底线屡遭突破。</p> <p> 　　据艾媒咨询近期发布的2018年一季度中国移动搜索市场研究报告，一季度中国移动搜索用户规模增至6.66亿人。市场越是增长，底线越要守好，提质越发紧迫。问题出在哪？究竟怎么治？记者展开调查。&nbsp;</p> <p> <strong>　　竞价排名卷土重来</strong></p> <p> <strong>　　同一广告反复出现，严重“霸屏”</strong></p> <p> 　　日前，记者在手机端下载几个知名移动搜索APP，先后在这些APP和部分内置浏览器的搜索栏输入“胸闷”一词，发现搜索结果的前几条甚至首页均被医院广告占领，广告打着“中医品牌”“名师诊疗”的标签，来院路线、坐诊专家、咨询电话等信息一应俱全。同一家医院的广告甚至反复出现，严重“霸屏”，多次往下拉动页面才能看到其他信息。当然，和前些年相比，搜索引擎对广告做了明确标识。</p> <p> 　　随后，记者在同一地区、不同时间段使用相同浏览器、APP又搜索了一次，结果并不相同，医院广告换了一批。经调查发现，不同的移动搜索引擎因收费价格、服务方式、效果不同，导致呈现方式不同，搜索引擎竞价排名已卷土重现，极大引发了网民的不信任感。</p> <p> 　　近年，相关法律接连出台，首个搜索引擎行业管理的部门规章《互联网信息搜索服务管理规定》、明确界定搜索引擎广告的《互联网广告管理暂行办法》等，都为搜索引擎乃至互联网行业规范、健康、有序发展提供了保障。</p> <p> 　　“竞价排名不是新鲜事，它关系到互联网公司根本上的运营机制，在国外也发展出比较成熟的广告模式。”人民在线副总经理杨松表示，一定要按照法律要求、行业道德等对它规范管理，把握好竞价的度，尤其对医疗、教育、招聘广告等问题多发领域应采取特殊处理，“善待”公众搜索中的刚需。</p> <p> 　　据了解，搜狗早前推出了没有商业信息的医疗健康垂直搜索频道“搜狗明医”，内容已覆盖搜狗网页搜索中70%的医疗类查询需求，并且推出7×24小时搜索举报受理服务，1—3个工作日须处理反馈，在商业广告业务上也有类似举报投诉机制；饿了么平台推出区别于传统竞价排名的升级版付费推广服务，付费推广的位置只有页面第五、第十位等，不超过用户所在区域内餐厅总数的1%，并且标明是“广告”。</p> <p> 　　去年，多家搜索引擎公司发布的移动搜索页面体验白皮书提到，友好的广告内容是对页面主体内容的有益补充，但要以不干扰用户正常浏览体验为前提。</p> <p> 　　“除了行业自律，很多问题的治理需要多方携手。比如上线客户资质审核问题，公司很难对上传的营业执照等证件一一排查、核准真假，相关部门应牢牢把关。”杨松表示。</p> <p> <strong>　　山寨链接明目张胆</strong></p> <p> <strong>　　虚假信息隐蔽推送，不堪其扰</strong></p> <p> 　　近期，多家媒体曝出山寨网站占据移动搜索结果首项。有网友在某搜索引擎移动端输入“物流服务”等关键词后，在结果排名第一的所谓“德邦物流”网站上下单，打了咨询电话、填了快递信息，最后却发现是一家山寨公司，深感“坑挖得好深”。</p> <p> 　　无独有偶。记者调查发现，在移动端输入“贷款借条”等字样，搜索出来的广告链接带有“欠债9万一次还清，月利息几十元”等夸张推广语，不少链接还标注“官网”字样。然而体验过的网友反映：纯属骗人。</p> <p> 　　带有明显误导性和欺骗性的广告并非个例，移动搜索呈现的虚假广告“千人千面”，令人不堪其扰。</p> <p> 　　记者发现，移动端的违法虚假广告具有更高的隐蔽性，有些甚至出现在“信息流”“社群”等载体中，以个性化、定制化新闻形式或者二级跳转形式呈现，不易被察觉和识别。不久前，有媒体报道今日头条在二、三线城市的APP界面刊登“二跳广告”，即浏览页面会从正规产品跳转至按规定不能上线的产品页面，有内部员工帮助一些虚假广告避开审核流程。目前，今日头条已迅速采取紧急措施加快处理。</p> <p> 　　虚假信息让人心生抵触，低俗垃圾信息危害也不小。部分移动搜索的信息资讯和广告链接带有恶俗的标题、配图，一旦网友不小心点进去，还会有更多低俗暴力内容推送过来。</p> <p> 　　“‘李鬼’链接或者低俗信息，可能是平台算法模型导致的结果。”中国政法大学知识产权研究中心特约研究员李俊慧认为，算法未必精准，更不能排除误操作、误点击等行为干扰，搜索平台应提高价值判断、坚守道德底线。在源头信息收录上，平台对有关账号、内容的审核要进一步加强把关，使优质内容得到更好的推荐。</p> <p> 　　知乎高级副总裁李大海介绍，知乎坚决反对用“垃圾内容”换取流量，公司有意识地通过算法优化等技术手段，引导用户探索其兴趣边界，让用户既能获得感兴趣的内容也能获得有帮助的信息。</p> <p> 　　“应建立更加便利移动端用户的投诉渠道。”华东政法大学教授高富平建议，可以尝试利用黑名单或信用奖惩机制，定期向社会公布违法企业名单。</p> <p> <strong>　　个人信息搜索过度</strong></p> <p> <strong>　　不法分子越权滥用，精准欺诈</strong></p> <p> 　　有人说，上网那一刻，你就被“盯”上了，个人信息被人为操作。</p> <p> 　　北京一位网友反映，前阵子在淘宝搜索了一个产品，接着就在其他搜索端被推送了相关产品的广告，“贴心”服务不贴心，不同应用场景中留下的数据被“通用”了。</p> <p> 　　与PC端不同，手机端集合了大量个人数据，各种垂直类平台的发展也使用户分散在不同平台，尤其是医疗、教育、招聘、生活类信息搜索中涉及不少个人敏感信息，容易被不法分子搜集进而实施精准欺诈或广告轰炸，成为移动搜索泄露信息的高发区。</p> <p> 　　高富平分析，移动端上个人信息被过度获取主要表现为两个方面：一是各类应用大多不尊重个人选择权，利用概括式同意，肆意采集个人信息；二是为占领市场或拥有更多用户资源，部分软件设计采取易注册、难退出的策略，迫使用户停留在本应用上。</p> <p> 　　《2017年度网络隐私安全及网络欺诈行为分析报告》显示，去年下半年，安卓系统手机应用中，有98.5%都在获取用户隐私权限，绝大多数软件获取用户隐私是出于用户正常使用产品的目的，但9%的手机应用存在越界获取用户隐私权限的现象。</p> <p> 　　专家分析，在手机应用具体场景中，使用必要的个人信息提供和改进服务，甚至适度的商业推送，属于合理范畴；而超越必要范围收集个人信息用于服务之外的目的，或者未经有效同意向第三人提供个人信息，则属于滥用行为，应及时改正、加强规范。</p> <p> 　　日前，百度对公司全线产品进行了隐私现状排查及优化，组建了专门的用户隐私治理小组，平台去年累计处理20.8万个“涉嫌窃取用户隐私”的恶意网站；饿了么建立完善的账户风控体系，外卖平台及物流系统都已通过公安部《信息系统安全等级保护》评估认证，并加强对员工用户隐私安全的培训；&nbsp;5月《信息安全技术个人信息安全规范》实施后，知乎将根据要求继续升级相关保护机制……</p> <p> 　　专家表示，个人信息的保护需要国家相关监管部门、互联网应用服务商、用户三位一体、形成合力。平台要恪守规范、把好内容、增强自律，用户也要不断提升自我保护意识和能力。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[内蒙古发布精准扶贫标准]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995756.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报呼和浩特5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者张枨）记者从新闻发布会上获悉：为使精准扶贫、精准脱贫工作全过程有标准可依、有规范可循，内蒙古自治区质量技术监督局与内蒙古自治区扶贫办于日前联合制定并发布了《扶贫对象识别规范》等8项自治区精准扶贫标准，将于7月15日正式实施。</P><P>　　这8项精准扶贫地方标准主要涉及精准识别、精准帮扶、精准管理和精准考核四个方面内容，包括了扶贫对象识别、扶贫扶持措施、干部驻村帮扶、扶贫项目管理、扶贫资金使用、扶贫档案管理以及脱贫退出管理等内容。</P><P>　　对扶贫对象的精准识别是实施精准扶贫政策的基本前提。《扶贫对象识别规范》对扶贫对象的识别方式、评定依据、评定程序、认定条件等内容进行了明确规定，并依此建立贫困户和贫困人口档案卡，给出了动态管理下的贫困精准识别路径，为精准施策、精准扶贫脱贫提供研判依据。</P><P>　　同时，内蒙古建立健全了“以第一书记为主体组建工作队，确保每个扶贫工作重点村都有驻村工作队，每个贫困户都有帮扶责任人”的制度。采取定点、定人、定责的办法，进一步强化精准扶贫措施。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家重点研发计划立项密集发布 16专项经费51亿元]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29996134.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> 　　<img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180517/64/9155595929530148792.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　中新社记者 韩苏原 摄</p> <p> 　　随着“高性能计算”、“增材制造与激光制造”等重点专项拟资助项目相继公示，2018年度国家重点研发计划立项工作拉开了大幕。《经济参考报》记者16日从科技部获悉，近期三个批次的项目清单密集发布，涉及高新技术和基础研究领域在内的16个专项237个项目，国拨经费共计51亿元，其中量子调控与量子信息、纳米技术和新能源汽车等领域成为未来科研经费重点投向。</p> <p> 　　<strong>项目清单密集发布</strong></p> <p> 　　公示清单显示，自5月4日科技部高技术中心公示2018年第一批国家重点研发计划6个重点专项立项清单起，截至目前，包括科技部、工信部在内共发布三批次的拟立项公告，累计16个专项237个小项。其中，在高新技术领域的11个专项中，投入最多的是新能源汽车，三年总经费25亿元，2018年为8亿元。在基础研究领域的五个专项中，纳米技术专项、量子调控与量子信息专项的三年总经费分别为17亿元和16亿元。干细胞及转化研究专项2018年计划资助6亿元，三年总经费将达20亿元。</p> <p> 　　对于新能源汽车领域的投入，中国农业大学科学技术发展研究院李红军博士认为，“这凸显国家对汽车行业升级改造的决心。从汽柴油车到新能源车的更替不仅符合人民对美好环境的强烈期盼，同时能使我国汽车制造行业在新能源汽车的竞争中处于领先地位，抢占未来的技术制高点。”</p> <p> 　　此外，在李红军看来，干细胞、纳米、量子都是从物质的微观结构入手开展研究，这些是生命科学、材料、通信等领域的重要基础，在今后的竞争中愈加重要。“与芯片问题相似，这些基础领域的研究必须得到更多重视，需要研究出有原创的重要理论和有自主知识产权的材料工艺产品。”李红军直言。</p> <p> 　　另外，地球观测与导航专项要突破信息精准获取、定量遥感应用等关键技术和复杂系统集成共性技术，为地球观测与导航信息应用技术系统奠定基础，对国家安全和人民生活有重大作用，因此三年共获得20亿元的国拨经费。</p> <p> 　　需要特别指出的是，2018年定向申报项目较往年明显增多。李红军表示，定向项目主要考虑短期内关注的热点、突发事件，或者指定在一定范围内、由特定单位组织申报的项目。“这些定向项目主要集中在和人类医疗健康有关的专项。针对突发性传染病、慢性重大疾病、数字化诊疗方面的问题，今年在重大慢性非传染性疾病防控研究等四个专项中共设置了26个项目、5.3亿元经费。此外，定向项目还包括畜禽重大疫病防控与高效安全养殖综合技术研发、雄安新区生态环境建设等项目。”李红军分析称。</p> <p> 　　<strong>为国家战略提供科技支撑</strong></p> <p> 　　国家重点研发计划，主要由原来的国家重点基础研究发展计划(973计划)、国家高技术研究发展计划(863计划)、国家科技支撑计划、国际科技合作与交流专项、产业技术研究与开发基金和公益性行业科研专项等整合而成。</p> <p> 　　根据先前发布的申报指南，在重点研发计划资助的社会发展、高技术研究、农业科技和基础研究等四大领域中，今年资助力度最大的为社会发展领域，其项目数和经费预算数占比达41.7%和34.8%，其中公共安全风险防控与应急技术装备获得资助最多。高新技术领域的项目数量为162项，占比25.2%，经费高达44亿元，与社会发展领域资助力度接近。其中，新能源汽车、增材制造与激光制造经费预算分列该领域的前两位，为优先布局行业。</p> <p> 　　不过，与轨道交通、高性能计算等领域的情况类似，社会发展领域的投入呈现下降态势。数据显示，2016年、2017年和2018年我国国家重点研发计划社会发展领域项目数分别为558项、360项和268项，经费投入分别为103亿元、62亿元和47亿元。</p> <p> 　　对此，有业内人士坦言，“这不是说这些项目不重要了，经历多年高投入之后，这些项目正逐步进入‘消化期’和‘收获期’。”事实上，前几年布局的轨道交通重点专项，正为我国实施“走出去”和“制造强国”战略提供有力的技术支撑。</p> <p> 　　另外，我国国家重点研发计划由不同重点专项组成，重点专项实施周期一般为五年，根据实际情况作动态调整。“由于项目数和经费同步下降，上述社会发展领域的单项平均资助强度并未减弱，平均每项研发费用在2000万元左右。”该业内人士表示。</p> <p> 　　值得注意的是，虽然2006年起实施的国家重大科技专项为我国科技发展提供了强力支持，但某些领域还存在不足。在李红军看来，我们必须占领国际科技制高点，加强基础研究，推进颠覆性技术创新，自主培育创制一批应用价值较高的新品种、新产品、新装备、先进适用技术与模式，并提高综合应用水平。“国家之间的竞争，归根到底是科技的竞争。掌握了基础核心科技，就可制定游戏规则、拥有主动权。”李红军直言。</p> <p> 　　<strong>逐步完善经费管理制度</strong></p> <p> 　　随着国家科技体制改革红利逐渐释放，要让有限的科研经费花在刀刃上，逐步完善经费管理制度也十分必要。</p> <p> 　　“在科研评价体制的指挥棒作用下，科研工作者热衷于发文章、报奖励来评职称，申报没有价值的专利应对项目结题，跟风研究获取科研项目，而短期内难出成果的基础性研究受到冷遇。要改变这种‘轻基础、追风头、重数量、轻质量’的科研氛围，需要政府多部门联手行动。”李红军直言。</p> <p> 　　事实上，随着《国家重点研发计划资金管理办法》等一系列管理政策的落地，我国重点研发计划资金的使用效率和状况有了很大进步。为促进国家科技计划项目决策科学、执行坚决和监督有力，早在去年底，科技部、财政部、教育部、中科院、自然科学基金会等五部门组织专家组在北京开展了国家科技计划项目执行和中央财政科研项目资金管理政策落实情况随机抽查材料审查工作。据悉，此次核查探索实现跨部门联动检查机制，充分应用大数据的理念、技术和资源，强化方式方法创新，转变监督检查方式，建立完善以人为本的监督检查机制。</p> <p> 　　“2018年是‘十三五’的中间年度，2016年和2017年获批的大部分重点研发计划项目都如期进行，各项目要严格执行国家相关政策，做好项目中期检查的准备。特别要注意的是，涉及单位、经费、主持人等重大调整一定要逐级上报，对预算科目、参与人等一般性调整，各项目牵头单位也需要做好审批备案，切实履行承担单位法人责任和主持人主体责任。”李红军表示。（记者 钟源 北京报道）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京新机场明年9月底满足通航条件]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995696.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者王昊男）记者16日从北京市住建委获悉：将确保北京新机场2018年底主体工程基本完工，2019年9月底满足通航条件。</P><P>　　据介绍，目前北京新机场航站楼工程已完成封顶封围，正在进行内部精装修及机电设备安装；市政配套工程完成90%，出场高架桥结构已全线贯通；口岸工程完成18%，空管西塔台工程完成35%，供油工程完成30%，东航基地完成30%，南航基地完成30%，飞行区工程土方施工已完成92%，信息中心大楼建设工程正在稳步推进，各信息系统建设已全面展开。新机场建成后，北京地区将新增航站楼面积70万平方米、跑道4条、停机位268个，可以释放大量国际航班时刻，提升我国枢纽机场的国际竞争力。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[73个地级城市地表水环境质量达标滞后]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995693.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者寇江泽）记者日前从生态环境部获悉：2018年第一季度，全国有73个地级城市地表水环境质量达标滞后，水污染防治任务十分艰巨。其中，达标滞后情况最为突出的10个城市为：铁岭市、延安市、吉林市、四平市、哈尔滨市、昆明市、信阳市、延边朝鲜族自治州、鞍山市、合肥市。</P><P>　　为不折不扣把各项水环境质量改善任务落到实处，确保完成年度水环境质量约束性目标，5月15日，生态环境部召开水环境质量达标滞后地区工作调度会，通报2018年第一季度全国水环境形势，全国73个水环境质量达标滞后地区政府负责同志参加会议，10个达标任务较重地区政府负责同志作了表态发言。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[甘肃清理154亿财政存量资金]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995733.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报兰州5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者付文）记者日前从甘肃省政府获悉：当地密切关注预算执行情况，采取提前下达、预拨分配等措施，加快预算支出进度，确保扶贫、生态、民生实事等重点领域资金按时拨付到位。近5年，全省会议费、培训费支出年均下降6.3%，三公经费年均下降18.5%；2014至2017年，全省共收回各类存量资金154亿元，可统筹安排的全部用于扶贫、教育、科技等方面。</P><P>　　据介绍，甘肃大力清理盘活财政存量资金，结余资金和连续两年未用完的结转资金，一律收回；部门2017年结转资金中，工作经费和业务费截至目前仍未形成支出的以及偏离绩效目标的项目资金全部交回同级财政；省级2017年及以前年度下达市县的资金中，尚未分配到具体部门、具体项目的，一律上交省级财政；预拨清算后的结余资金，全部据实上交省级财政；财政存量资金规模较大的部门，相应压减下年度预算安排；预计当年难以支出的预算资金，及时调整用于其他亟待支持的领域，减少新增财政存量资金。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今年山西将关闭煤矿35座]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995729.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报太原5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者周亚军）山西持续推进煤炭供给侧结构性改革，2018年将关闭煤矿35座、退出产能2240万吨。</P><P>　　近年来，山西坚决淘汰落后产能、无效产能，按照法治化、市场化的要求，通过关闭退出灾害严重、资源枯竭、不具备安全生产条件、不符合煤炭产业政策的煤矿，缓解产能过剩矛盾，推动全省煤炭产业结构调整优化升级。2016年—2017年，省内关闭煤矿52座、退出产能4590万吨，核减生产煤矿产能925万吨/年，煤炭去产能总量全国排名第一。</P><P>　　山西坚持去产能与发展先进产能相结合，提升先进产能占比。2017年底全省煤炭先进产能达到39614.4万吨/年，占到生产总能力的42%，同比提高6个百分点。2016年和2017年去产能职工安置率分别为99.6%和88.6%。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[他是黄土地的儿子]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1024-29995225.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 卫 庶 赵鹏飞</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/2018-05/17/03/rmrbhwb2018051703p19_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图为习近平住过的土窑洞。<BR/>　　本报记者 赵鹏飞摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/2018-05/17/03/rmrbhwb2018051703p22_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　鸟瞰梁家河村。<BR/>　　本报记者 赵鹏飞摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/1/20180517/1526500895490_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　梁家河村民正在知青淤地坝田间劳作。<BR/>　　本报记者 赵鹏飞摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/1/20180517/1526500944365_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图为习近平当年带领梁家河村民建的陕西省第一口沼气池。<BR/>　　本报记者 赵鹏飞摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/2018-05/17/03/rmrbhwb2018051703p21_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　来自甘肃的红色教育团队在梁家河村上党课。<BR/>　　张骏贺摄（新华社发） </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　梁家河，是黄土高原上一个小小的村落。</P><P>　　习近平总书记说过：“我人生第一步所学到的都是在梁家河。”</P><P>　　5月2日，纪实文学《梁家河》一书首发。</P><P>　　4月以来，在陕西省延安市延川县文安驿镇梁家河村，国家一级美术师张武昌和一干画家展开了百米长卷《情系梁家河》美术作品的采风创作。</P><P>　　“这是为了让更多人直观了解总书记青年时期奋斗故事和梁家河村数十年来发展变化。”站在梁家河村知青窑洞门口，张武昌说。</P><P>　　从梁家河的山山水水中找到当代中国思想的源头，这也是记者走访梁家河的原因。</P><P>　　</P><P>　　温暖的土窑洞</P><P>　　初夏的暖阳梳理着静静的梁家河村。一条小河从村子中间蜿蜒而过，岸边散落着依山而建的窑洞。窑洞外，昔日峭立的黄土山如今已被植被覆盖，满目葱绿。</P><P>　　村民张青远家，是习近平当年到梁家河的第一个住处。当时有15位知青分到梁家河大队，其中习近平等6位分在二队。</P><P>　　“最右边的是插队知青当年的住处。”张青远的妻子刘金莲指着院子里一线三孔窑洞说。窑洞里，面积不大的土炕上整齐摆放着六床被子。“炕的一边连着灶台，炕下留有烟道与窑洞顶部的烟囱连接，烧火做饭的时候炕也就烧热了。习近平他们6人就挤在一个炕上。”刘金莲说，知青雷平生睡炕头，习近平就睡在他的旁边。</P><P>　　梁家河的土窑洞，成了年仅15岁的习近平在陕北温暖的家。</P><P>　　习近平曾在一篇回忆文章《我是黄土地的儿子》中提到在农村要过“四大关”，就是“跳蚤关”“饮食关”“劳动关”“思想关”。</P><P>　　“近平以前在北京生活，没被虱子咬过，刚来梁家河的时候，腿上经常被虱子咬得红肿一大片，奇痒无比。在地里劳动时，大家都把裤腿挽起来，我就看到他的小腿上到处都是被虱子咬的红疙瘩，有的刚结痂，有的痂被挠掉，还往外渗着血。”村民石春阳说：“过了一段时间，近平就不怕虱子了，像我们农村人一样，对虱子的毒素产生了抵抗力，就算被虱子咬了，红肿也没那么严重了。”</P><P>　　“饮食关”，主要是粗粮多、蔬菜少。“我们不会粗粮细作，加上没有油水，肚子里总是感觉空空的。”据雷平生回忆说，梁家河后队的老乡都很同情和理解这些知青，也从没有拒绝给他们“挖”一碗酸菜。</P><P>　　“近平干活不惜力，从挣6分，到挣7分、8分、9分、10分……10分是一个农村壮劳力一天的工分。”石春阳说，后来，知青们学会了说陕北话，干陕北农活也越来越拿手了。</P><P>　　每天都要看到大半夜</P><P>　　在知青旧居三号院知青窑洞——习近平当年在梁家河的最后一个住处，陈列着《马克思恩格斯军事文集》《中世纪史》《列宁论战争与和平》《钢铁是怎样炼成的》《中国古代思想史》《华盖集》《史记选注》等二三十本书。</P><P>　　“他每天下地干活回来，吃完饭就看书。到了晚上，他就点一盏煤油灯看书。那时的煤油灯很简陋，是在用完的墨水瓶里灌上煤油，瓶口插个铅筒，再插上灯芯，点燃了照明。他拿本书，凑着那点儿亮光看，因为离得太近，煤油烟熏得他脸上、鼻子上都是黑的。就这样，近平每天都要看到大半夜，困得不行了才睡觉。”村民王宪平说。</P><P>　　“炕沿上、铺盖上、枕头边上，全都是书。现在回忆起来，近平他们住的那个窑洞特别温暖，也特别神奇，就像是知识的宝库。”村民武晖回忆说。</P><P>　　“他读书注重分析对比。”雷平生说，习近平会就一个观点、一个史实找出很多相关的参考书籍来阅读比较，从不同的侧面去了解和分析这个问题。同时，他会形成自己的见解和观点，也跟别人进行讨论。他看书经常是几本书同时看，有对比，有分析，不但比较几种说法的同异，也推敲作者为什么这么说，正所谓“既知其然，又知其所以然”。雷平生确信，“直到今天，近平依然保持着40多年前养成的学习习惯”。</P><P>　　后来成为总书记的习近平说：“好学才能上进。中国共产党人依靠学习走到今天，也必然要依靠学习走向未来。”</P><P>　　陕北高原是根</P><P>　　40多年前的陕北黄土高原自然环境恶劣，劳动十分辛苦。“最初，北京知青们不适应这里的环境，不少人都想离开，很多知青也确实早早地就离开了。”王宪平说。</P><P>　　从1969年到1975年，习近平一共在梁家河待了7年时间，是15个知青中插队时间最长的。</P><P>　　后来，习近平多次强调，“要系好人生的第一粒扣子。”</P><P>　　“对于我们那一代人来说，可以说插队就是我们‘人生的第一粒扣子’。陕北老乡都是善良的，他们没有因为我们是‘黑帮子弟’而另眼相看。”知青孔丹认为。</P><P>　　“在这7年时间内，他靠自己的苦干实干做出了一番成绩。”曾与习近平住同一孔窑洞的知青王燕生说，万事万物都有一个发展过程，每个人也都有一个砺练和成长过程，没有“天生伟大”。后来，习近平在接受采访时，也讲到过刚插队时的迷茫和后来的转变。这应该就是所谓的“思想关”。</P><P>　　“1972年到1973年这两年，是近平人生的一个转折点。”武晖说，“我记得近平跟我聊过：‘我为什么就不能在梁家河扎根呢？我为什么就不能留在这里为老百姓干好事呢？自己的路自己走，自己的事情自己干！’可以说，近平那个时候的世界观和价值观就开始奠定了。”</P><P>　　“当年在窑洞里，近平有一次跟我拉话时说：‘我饿了，乡亲们给我做饭吃；我的衣服脏了，乡亲们给我洗；裤子破了，乡亲们给我缝。咱梁家河人对我好，我永远都记着。’他真的是把老百姓当成自己的亲人。”王宪平说。</P><P>　　习近平曾深情地回忆说：“15岁来到黄土地时，我迷惘、彷徨；22岁离开黄土地时，我已经有着坚定的人生目标，充满自信。作为一个人民公仆，陕北高原是我的根，因为这里培养出了我不变的信念：要为人民做实事！无论我走到哪里，永远是黄土地的儿子。”</P><P>　　心一直留在的地方</P><P>　　“办沼气，办铁业社、代销点、缝纫社、磨坊……《习近平的七年知青岁月》和《梁家河》两本书介绍了总书记当年插队期间为百姓做了很多实事，感人至深。”深受感动的张武昌对记者说，“两个月来，我们吃住在村里，就是为了更好地搜集素材，努力创作一幅再现历史、群众满意的美术作品，要让梁家河老百姓看后觉得这就是当年的场景。”</P><P>　　“近平没过多久就适应了陕北农村的生活。”石春阳继续回忆说，因为劳动突出，跟群众关系好，习近平被延川县委抽调参加农村社会主义教育工作队，到冯家坪公社赵家河大队驻点。</P><P>　　在赵家河，有个修厕所的故事至今被人称道。一次，知青陶海粟到赵家河，看见习近平自己一个人正在翻修一个旧厕所。农村的厕所，不分男女，又脏又臭，陶海粟说：“近平，这个活儿你干不了。”习近平说：“总得有人修！”这样，习近平把这个旧厕所翻修一新，而且建成了赵家河村有史以来第一个男女分开的厕所。</P><P>　　后来，冯家坪公社对赵家河的整队工作很满意，要留习近平继续工作，但文安驿公社不同意，硬把他要了回去，当梁家河大队的支部书记。</P><P>　　“近平上任后做的第一件大事就是办沼气。他到四川去考察学习建设沼气池的技术，回来以后结合我们延川当地的气候进行研究、施工，在知青住的院子旁边挖了一个沼气坑，用水泥打成池子。”石春阳说，梁家河点燃了陕北第一盏沼气灯。</P><P>　　当时的梁家河，山多地少，老百姓吃不饱饭，修建坝田和梯田能增加土地面积，多打粮食。“近平当了支书以后，带领社员们在村里的沟口打了一个淤地坝。”王宪平说，计划这个事情之初，大家并不支持。因为这个坝的位置在正沟——也就是通往村里一条必经之路上，在下大雨的时候，这里的水势是最大的。“几百年来，这个位置都没修过淤地坝。村里人多数思想比较保守，认为老祖宗没干成的事，咱肯定也干不成。”</P><P>　　为了打消大家的担忧，习近平一直给村里人做工作：这里打上坝，增加这么大面积的水浇地，以后梁家河的子子孙孙都会受益。咱说啥也得干成这个事！</P><P>　　打坝期间，习近平起早贪黑，不仅一直在第一线指挥，也一直在第一线劳动，铲土、打夯、搬大块石头砌堤围，把精力都放在这个工程上了。淤地坝建好以后，确实很坚固，夏季的洪水能够顺利地从泄洪沟流走。</P><P>　　“这块地至今仍是村里面积最大、最好的一块地。”王宪平说。记者在梁家河沟口的淤地坝看到，五六十亩土地被划分成若干个细分区域，每个区域种植不同的农作物，包括红薯、豇豆、花生等；一旁石砌的泄洪沟静静地躺着，仿佛述说着当年的故事。</P><P>　　“1973年至1974年，我参加了这儿的打坝，周围好几个村子的村民都参加了，大家干得热火朝天。如今，40多年过去，这一大片地仍在生产粮食，造福村民。”正在地里种花生的69岁村民王毅动情地说。</P><P>　　“近平在当梁家河村支书短短一年多时间里，就让这个贫穷落后的村子面貌有了很大变化。村里人不仅能吃饱穿暖，还可以用沼气做饭和照明，有灌溉井，有铁业社，有缝纫社，有代销点，有磨坊……原来一到青黄不接时就全村出动出去乞讨的贫困村庄，在近平一年多的带领下，变得红红火火，一片生机。”当年曾与习近平住同一孔窑洞的知青戴明说。</P><P>　　“近平说：‘当年我人离开了梁家河，但是我的心一直留在这里。’其实我所理解的‘这里’，并不是单指我们梁家河，而是指我们中国每一个普通的小村庄，每一个平凡的老百姓。”王宪平这样认为。</P><P>　　关键是要有坚定的理想信念</P><P>　　5月4日，习近平总书记在纪念马克思诞辰200周年大会上的讲话中指出，从《共产党宣言》发表到今天，170年过去了，人类社会发生了翻天覆地的变化，但马克思主义所阐述的一般原理整个来说仍然是完全正确的。</P><P>　　马克思主义是共产党人理想信念的灵魂。梁家河时期的青年习近平就注意熟读研读马克思主义经典著作。</P><P>　　“在20世纪70年代，马克思列宁主义一些经典著作，如《共产党宣言》《法兰西内战》《哥达纲领批判》《反杜林论》《国家与革命》等，是要求和鼓励学习的，也是近平反复阅读学习过的。”雷平生回忆说，习近平每次去“五七”干校探亲或外出，总能带回来一些新书。有一次，他带回来厚厚一本郭大力和王亚南翻译的《资本论》，躺在炕上专注地阅读。过后，他对我议论起这部著作，谈了很多关于《资本论》不同版本沿革的知识，说《资本论》的翻译版本研究很重要，并特别推崇郭大力和王亚南这个译本。他说，这两位翻译家同时也是社会学者，一生矢志不渝翻译和介绍马克思主义著作到中国来，他们一生都在做这件事。习近平讲到他们的执著和毅力，即无论做什么事，都要矢志以恒，一以贯之，才有可能实现自己的夙愿。</P><P>　　雷平生说，习近平读哲学书籍，主要还是读马列主义哲学。他下了很大功夫去阅读研究历史唯物主义和辩证唯物主义。</P><P>　　5月2日，习近平总书记在北京大学考察时与青年学生分享自己的读书经历和心得：“那时候我读了一些马列著作，15岁的我已经有了独立思考能力，在读书过程中通过不断重新审视，达到否定之否定、温故而知新，慢慢觉得马克思主义确实是真理，中国共产党领导确实是人民的选择、历史的选择，我们走的社会主义道路确实是一条必由之路。这种通过自己思考、认识得出的结论，就会坚定不移。”</P><P>　　插队期间，习近平多次写了入党申请书，积极要求进步。“他反反复复写入党申请书，交到组织上很多次，但是每一次都遭到冷遇，主要原因就是他父亲习仲勋的所谓‘问题’。”王宪平说，但是习近平没有放弃，他一次又一次地写入党申请书。而且，他工作努力，群众反映很好，完全符合一个共产党员的标准。习近平终于入了党。</P><P>　　习近平说过，上山下乡的经历对我们影响是相当深的，形成了一种情结叫“黄土情结”。在遇到困难时想到这些，就会感到没有解决不了的问题。人生的道路要靠自己来选择，如何选择一条正确的道路，关键是要有坚定的理想信念。</P><P>　　思想和实践的起点</P><P>　　回望梁家河，习近平曾经讲道：“七年上山下乡的艰苦生活对我的锻炼很大。最大的收获有两点：一是让我懂得了什么叫实际，什么叫实事求是，什么叫群众。这是我获益终生的东西。二是培养了我的自信心。”</P><P>　　“梁家河是探寻习近平新时代中国特色社会主义思想的思想起点、实践起点和情感起点的地方。”张武昌以艺术家的敏感这样说。</P><P>　　“我们读了很多书，但书里有很多水分，只有和群众结合，才能把水分蒸发掉，得到真正的知识。”习近平这样说过。</P><P>　　“近平离开中学走上社会的第一步就是在梁家河，虽然艰难困苦，但这段经历磨练了他的意志，也让他从走上社会之初就与最底层的中国农民同甘苦共患难，荣辱与共，由此培养了他一生都割舍不断的深厚感情——从心底里热爱人民，把老百姓搁在心里——这可是哪一所高等学府、哪一座象牙塔里都学不到的真东西。”王宪平认为。</P><P>　　2015年2月，习近平总书记回延川县梁家河村看望父老乡亲时深情地说：“当时我离开梁家河，人虽然走了，但是心还留在这里。那时候我就想，今后如果有条件、有机会，我要从政，做一些为老百姓办好事的工作。”</P><P>　　“为群众做实事是他始终不渝的信念。”陶海粟认为，对于习近平来说，这不是一句简单的口号，也不是什么被灌输的教导，而是早在陕北7年里，在和那些“面朝黄土背朝天”、挣扎着生存的普通老百姓牵手共度时艰中，就油然而生的、铸入血液中的信念。对他来说，这不是自己升迁业绩的筹码，而是没有其他任何兴趣能够替代的人生乐事。</P><P>　　1969年1月曾与习近平坐同一趟知青专列到延川县插队的知青艾平认为，梁家河的经历让习近平总书记治国理政思想和实践的根基深深扎在中国最广阔的土地上，扎在最广阔的人民群众基础上。习近平在农村扎根7年，深深了解中国的实际情况。因此，党的十八大以来的一系列举措都非常务实，着眼于解决一系列民生问题和发展问题。</P><P>　　“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。”在中共十九大报告中，习近平总书记多次强调坚持以人民为中心，“使人民获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续”。</P><P>　　今天的梁家河人已经阔步走上了共同富裕的道路。2017年梁家河村实现旅游综合收入2820万元，比上年增加1520万元；人均纯收入达20826元，比上年增长15.7%。</P><P>　　“变化一天一个样，过上了祖祖辈辈梦想的生活。”一位村民对记者说。</P><P>　　（本文部分资料来自中共中央党校出版社出版、中央党校采访实录编辑室著的《习近平的七年知青岁月》一书）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平会见朝鲜劳动党友好参观团]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1024-29995100.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table> <tbody> <tr> <td style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0517/MAIN201805170620000171647441757.jpg" style="width: 550px; height: 308px;" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　5月16日，中共中央总书记、国家主席习近平在北京会见由朝鲜劳动党中央政治局委员、中央副委员长朴泰成率领的朝鲜劳动党友好参观团。<br /> 　　新华社记者 李学仁摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者李伟红）中共中央总书记、国家主席习近平16日在北京会见了由朝鲜劳动党中央政治局委员、中央副委员长朴泰成率领的朝鲜劳动党友好参观团。</p> <p> 　　中共中央政治局常委、中央书记处书记王沪宁参加会见等有关活动。</p> <p> 　　朴泰成首先转达金正恩对习近平总书记的亲切问候。习近平请朴泰成转达对金正恩委员长的诚挚问候。习近平表示，今年3月金正恩委员长成功访华，我同他举行了历史性会晤，上星期我又同金正恩委员长在大连成功会晤，就双方共同关心的重大问题进行深入沟通，为新时代中朝关系发展指明了方向。这次朝鲜所有道、市委员长共同组团访华，既是落实我同金正恩委员长两次会晤重要共识的具体举措，也是两党开展的一次重要交往，体现了金正恩委员长和朝党中央对加强两党两国交流互鉴、深化中朝友好合作的高度重视。相信双方将以此访为契机，深化交流合作，推动中朝友好合作关系不断向前发展。</p> <p> 　　习近平指出，当前中国特色社会主义进入新时代，朝鲜社会主义发展进入新的历史时期。我们支持改善北南关系、推动朝美对话、实现半岛无核化，支持朝鲜发展经济、改善民生，支持金正恩委员长带领朝鲜党和人民走符合自身国情的发展道路，愿同朝方深化治党治国经验交流，推动两国社会主义建设事业取得新的更大发展。在座的各位道、市委员长同志是推动朝鲜社会主义事业发展的中坚力量，祝愿你们在金正恩委员长领导下，推动朝鲜经济社会发展取得新的更大成就。</p> <p> 　　朴泰成表示，朝中两党最高领导人发扬朝中传统友谊，接连举行同志般亲切的历史性会晤，推动朝中关系进入新阶段。此次由朝鲜所有道、市委员长组成的友好参观团受金正恩委员长指派访华，旨在落实两党最高领导人重要共识，学习中国经济建设和改革开放经验，为朝党贯彻落实集中力量优先发展经济的新战略路线发挥积极作用，为巩固两党领导人亲自提升的朝中友谊作出新的贡献。</p> <p> 　　会见前，习近平同朝鲜劳动党友好参观团合影留念。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、中央书记处书记、中央办公厅主任丁薛祥参加上述活动。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[丝路精神薪火相传（习近平讲故事）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995234.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　同阿拉伯朋友见面，总有一见如故的感觉。这种亲近感缘于我们对待彼此的热情和真诚，也是缘于中阿两个民族的长期交往。</P><P>　　回顾中阿人民交往历史，我们就会想起陆上丝绸之路和海上香料之路。我们的祖先在大漠戈壁上“驰命走驿，不绝于时月”，在汪洋大海中“云帆高张，昼夜星驰”，走在了古代世界各民族友好交往的前列。甘英、郑和、伊本·白图泰是我们熟悉的中阿交流友好使者。丝绸之路把中国的造纸术、火药、印刷术、指南针经阿拉伯地区传播到欧洲，又把阿拉伯的天文、历法、医药介绍到中国，在文明交流互鉴史上写下了重要篇章。</P><P>　　千百年来，丝绸之路承载的和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢精神薪火相传。中阿人民在维护民族尊严、捍卫国家主权的斗争中相互支持，在探索发展道路、实现民族振兴的道路上相互帮助，在深化人文交流、繁荣民族文化的事业中相互借鉴。</P><P>　　——摘自习近平在中阿合作论坛第六届部长级会议开幕式上的讲话</P><P>　　（2014年6月5日）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[服务业，扩大开放涌热潮（打开对外开放新局面）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995099.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 欧阳洁 林丽鹂</author>
            <description><![CDATA[<P>　　眼下，注射宫颈癌疫苗成为许多女性的健康选择。3月31日，位于海南博鳌乐城国际医疗旅游先行区的博鳌超级医院开业，备受关注的宫颈癌九价疫苗将在这里开放接种。</P> <P>　　“过去要出境才能接种九价疫苗，手续复杂；今后，趁着假期在海南玩，顺便就能接种，真省心！”来自武汉的女游客黄云说。该院相关负责人介绍：“我们引进国外药物、设备和新技术，搭建起国内外医疗交流合作平台，标志着海南在医疗健康领域的开放又迈出一大步。”据了解，博鳌乐城国际医疗旅游先行区还拥有多项含金量极高的开放政策，比如加快医疗器械和药品进口注册审批、允许境外资本举办医疗机构等，全力打造国际一流的医疗旅游目的地。</P> <P>　　随着我国对外开放层次进一步提升，开放的触角已从制造业延伸到金融、教育、文化、医疗等服务业。“中国将以服务业为重点推进新一轮高水平对外开放，增强中国经济可持续发展的动力，也有利于满足国内居民消费升级的旺盛需求，可谓恰逢其时。”商务部研究院美洲与大洋洲研究所相关负责人说。</P> <P>　　开放举措密集。近期，全国多地接连出台扩大对外开放的新举措，上海在六大方面进一步扩大金融业对外开放，宁夏出台政策鼓励外资参与重大工程建设，大连市颁布积极利用外资新政……对外开放的新号角响彻神州大地。</P> <P>　　5月11日，在国家标准化代谢性疾病管理中心，一款糖尿病人工智能（AI）医生上线，有助于解决我国内分泌专科医生不足的难题，惠及数以亿计的糖尿病患者。此类人工智能医生的研发和使用，是阿斯利康、阿里健康等国内外企业和机构深入合作的方向之一。“一路走来，大批跨国公司亲眼见证了中国对外开放的步伐越来越快。”中国外企协会负责人说。</P> <P>　　开放领域拓宽。信托、金融租赁、汽车金融、货币经纪、消费金融等领域，向境外专业投资者全面敞开怀抱；加快创新药进口上市，对进口抗癌药实施零关税……一些新领域的开放力度前所未有。</P> <P>　　开放程度加深。5月7日，西安直飞伦敦的航线开通，将两地航程由15小时以上缩短至11小时，这让在伦敦工作的西安女孩杨悦很兴奋：“我的英国同事们早就喊着要去西安旅游了。有了直飞航线，往来会更加便捷。我一定要带着他们到我的家乡走走看看，实地感受中华文明的悠久灿烂。”目前，在西安这座古老的中国西北城市，已有近60条国际航线与世界相连。</P> <P>　　旅游业是对外开放的窗口。近日，国务院同意设立内蒙古满洲里、广西防城港边境旅游试验区，边境游迎来新的发展契机。数据显示，预计“十三五”期间，中国将吸引“一带一路”沿线8500万人次来华旅游，拉动旅游消费约1100亿美元。</P> <P>　　作为当今世界最高水平的开放形态，自由贸易港牵动着各方目光。中国（海南）改革发展研究院院长迟福林认为，服务业市场开放是中国下一步对外开放的重点，海南在这方面要先行一步，对标国际自由贸易港，为全国提供重要样板。这就需要加大营商环境优化力度，在市场准入、完善法制保障体系、贸易便利化等方面取得新突破。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国际航班价格偏高状况有望缓解（政策解读）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995104.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;（记者赵展慧）近日，民航局正式印发新修订的《国际航权资源配置与使用管理办法》，对国际航权资源进行分类配置管理，渐进打破“一条远程国际航线一家承运人”的规则，并建立航权资源配置遵循的原则及量化指标体系，严格航权使用管理。</P><P>　　国际航线分为一类国际航线和二类国际航线。</P><P>　　一类国际航线是指我国至航权开放国家的航线或航权部分开放国家的协议开放航线。二类国际航线是指一类国际航线以外的航权受限市场的国际航线，分为二类远程国际航线和二类非远程国际航线。中国国内航点至美洲、欧洲（不含俄罗斯）、大洋洲、非洲航点的二类国际航线为二类远程国际航线，其他为二类非远程国际航线。</P><P>　　民航局相关负责人介绍，长期以来，为降低航空公司开拓远程国际航线的风险，远程国际航线实行“一条远程国际航线一家承运人”的政策。随着我国国际航空运输发展进入新阶段，人民群众对更加通畅便捷、差异化的国际航空运输服务的需求日益强烈，航空公司对构建枢纽日益重视，为鼓励适度竞争，实现公共利益最大化，有效发挥北京新机场大型国际枢纽的作用，打破原有规则势在必行。</P><P>　　对不同类别的航线采取分类管理：一类国际航线不限定指定承运人数量、航线表、运营班次及运力安排。二类远程客运国际航线逐步引入竞争。对已有空运企业运营的二类远程客运国际航线，若满足办法规定的新增承运人准入标准，可以新增一家承运人，从而渐进打破“一线一企”规则。</P><P>　　为何要采取“渐进”的方式？该负责人解释说，结合对英国、澳大利亚、日本等国的实证分析与对我国的实证研究，以激进方式放开远程国际航线准入，容易造成恶性竞争。</P><P>　　办法修订后的另一项重大创新内容，就是确定了国际航权资源配置量化指标体系。指标体系包含消费者利益、枢纽发展、资源使用效率和企业运行品质四大类共16项指标，并明确了这些指标的评分标准和计算方法。“实现了国际航权资源配置由定性管理向定量管理的重大转变，是世界范围内的管理创新。”该负责人说。</P><P>　　新修订的办法会给旅客带来什么样的好处？“毋庸置疑，新规带来的是更低的价格、更好的服务。”中国民航大学经济与管理学院教授李晓津分析，过去“一线一企”的国际航权分配方式虽然降低了航空公司的风险，但也容易造成国际远程航班票价高企等问题。扩大市场准入，进一步引入竞争，旅客在国际远程航线上将可以选择多家中国航空公司，更低的价格和更好的服务可期。</P><P>　　“比如，近期北京—巴黎时刻增加以及新规后多家国内航空公司有机会进入这一市场，乘坐这一航线的旅客将会显著受益。部分前往纽约、温哥华、悉尼等地的热门国际航班价格偏高还一票难求的状况，未来也将得到缓解。”李晓津举例说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青岛　开放合作道路越走越宽（聚焦上合组织青岛峰会）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995105.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 潘俊强 王 远</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　初夏的青岛，红瓦绿树，碧海蓝天。</p> <p> 　　上海合作组织（以下简称“上合组织”）成员国元首理事会第十八次会议将于6月在青岛举办。</p> <p> 　　发展机遇，千载难逢。作为新亚欧大陆桥经济走廊主要节点城市和海上合作战略支点城市，青岛开放合作共赢之路也将越走越宽，越走越快。</p> <p> <strong>　　经贸互补，通关高效</strong></p> <p> 　　5月7日下午5时，随着汽笛鸣响，一列中亚班列从山东胶州的中铁集装箱青岛中心站缓缓驶出。10天之后，它将抵达目的地——哈萨克斯坦多斯特克和阿腾科里，然后货物将被分拨转运到乌兹别克斯坦、吉尔吉斯斯坦、土库曼斯坦、塔吉克斯坦等国家。</p> <p> 　　“班列全程4500公里，运行时间比海运节省约30天，极大提高了运输效率。”中铁集装箱青岛中心站常务副总经理魏学伦介绍，班列共载有41个集装箱，货源主要是日韩过境的润滑油、铜制品、塑料颗粒、家具、轮胎等，频次为一周三班。待货源稳定后，会适时增加班列频次。</p> <p> 　　中铁集装箱青岛中心站是全国18个特大型集装箱中心站之一，随着海关入驻，该站推行“一次报关、一次查验、一次放行”模式。“货物无需转场即可完成海关查验，极大缩短了物流服务时间。”魏学伦感触颇深。目前，中铁集装箱青岛中心站已开通中亚班列、中欧班列、中韩快线等5条国际班列。</p> <p> 　　青岛市商务局数据显示，2017年青岛市与上合组织有关国家进出口贸易总额390.2亿元，增长12.5%，占山东省与上合组织有关国家进出口贸易总额的26%。“我们出口的商品主要是机械设备、电子产品等；进口的主要是冻鱼、棉花、合成橡胶等。”青岛市商务局局长马卫刚说，青岛与上合组织有关国家经贸合作有一定互补性，有利于双方经济的发展与合作。</p> <p> <strong>　　互相投资，深度合作</strong></p> <p> 　　日前，青岛中俄地方合作园启动仪式在青岛西海岸新区举办。该合作园将打造成中俄地方经贸合作、人文交流的国际化示范平台，一座集科技、健康、贸易、人文和航空等新动能产业于一体的未来创新之城。</p> <p> 　　同时，为促进中俄地方双向投资合作，莫斯科核心地区还将建设莫斯科俄中地方合作园，与青岛中俄地方合作园形成联动，促进中国企业到俄罗斯发展。多家俄罗斯政府机构和企业表示，通过互设地方合作园，提供了中俄双方深度合作与发展的新平台。</p> <p> 　　在商务部支持下，2015年青岛与上合组织实业家委员会共同创建了“一带一路”欧亚经贸合作产业园区。该园区依托青岛口岸优势，以“跨境发展、物流先导、多式联运、贸易引领、产能合作”为运作模式，引导青岛市优势企业与沿线国家共商共建双向投资贸易项目，目前已在26个国家建有总投资48亿美元的项目。</p> <p> 　　马卫刚表示，截至2017年底，青岛对上合组织有关国家投资项目74个，投资额5亿美元；上合组织有关国家累计在青岛投资项目226个，合同外资4.75亿美元。</p> <p> <strong>　　文化交流，心意相通</strong></p> <p> 　　“青岛很美，又很国际化，峰会在这里举办一定会非常成功的。”来自哈萨克斯坦的留学生珍珠说。今年6月，她将从中国石油大学（华东）石油工程专业毕业，毕业后她很有可能选择回国工作。</p> <p> 　　哈萨克斯坦人珍珠可能回国，而俄罗斯人依娜则在青岛当起了中国石油大学（华东）的教师。“我把自己当作青岛人，这里也是我的家。”依娜的中文说得很流利，去年回俄罗斯逛商场，导购员向她推荐了海尔洗衣机，她迫不及待地告诉导购员自己就在海尔总部所在地青岛生活。</p> <p> 　　近年来，青岛与上合组织有关国家开展了各类人文交流活动。首届上合组织国家电影节将于峰会后在青岛举办，近60部上合组织国家优秀影片参加展映和评奖，将成为推进“一带一路”沿线国家特别是上合组织国家之间文化交流的又一重要平台。</p> <p> 　　开放共赢的风从海上吹来，这次上合组织青岛峰会也必将成为上合组织发展进程中一座新的里程碑。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国大宗作物用种全部实现自主选育]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995106.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者郁静娴）“种业是农业的‘芯片’，只有种业安全有保障了，我国粮食安全的根基才能稳固。”16日，在农业农村部举行的种业发展情况新闻发布会上，农业农村部副部长余欣荣介绍，目前在水稻、小麦、大豆、油菜等大宗作物用种上，我国已实现品种全部自主选育，玉米自主品种的面积占比也由85%恢复增长到90%以上，做到了“中国粮”主要用“中国种”。</P><P>　　种子企业竞争力显著提高，正在逐步成长为育种创新的主体。当前，种子企业前50强的市场份额占到35%以上，市场集中度明显提高；前50强企业每年研发投入超过15亿元，占销售收入的7.5%左右，正在接近国外大公司的研发投入强度；种子企业每年申请的新品种保护数量比过去五年翻了一番，在申请总量中的比重超过50%。</P><P>　　种业创新发展，要依靠科技体制改革，解决科研与生产“两张皮”问题。长期以来，我国种业科技创新面临着科研成果转化率偏低、科研人才流动不畅等问题。</P><P>　　2014年开始，农业农村部会同有关部门启动并逐步扩大种业人才发展和科研成果权益改革试点。4年来，122家试点单位确权的种业成果达到5000多件，比试点前增加了50%以上。建成的国家种业成果公开交易平台完成各类交易200多项，交易额约3.3亿元。一大批科研人员成为企业的科研领军人才。</P><P>　　如果说种业是农业的“芯片”，核心种质资源就是种业的“芯片”。农业农村部种子管理局局长张延秋介绍，我国已建立起以《种子法》为核心、《农作物种质资源管理办法》等为补充的完备法律法规体系，构建了以长期库为主体、中期库为骨干、种质圃和原生境保护点为支撑的种质资源保存体系。目前，已建成种质资源长期库1座、复份库1座、中期库10座、种质圃43个、原生境保护点199个；长期保存物种2114个、种质资源49.5万份，位居世界第二。</P><P>　　今年中央一号文件明确提出，加快发展现代种业，提升自主创新能力，高标准建设国家南繁育种基地。位于海南南部的南繁科研育种基地是我国稀缺的、不可替代的国家战略资源，但近年来，旅游开发、城镇化建设等发展需要与南繁基地建设争地的矛盾越来越突出。</P><P>　　2015年经国务院批准同意，农业农村部会同有关部门联合编制印发《国家南繁科研育种基地建设规划》，保障南繁科研用地，增加各级财政投入，并有序推进核心区建设，全面构建南繁管理体系。目前已划定南繁育种保护区26.9万亩，核心区5.3万亩，配套服务区745亩，全部上图入库。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快建设现代化五大发展美好安徽（在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下——新时代新作为新篇章·高端访谈）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995107.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 朱思雄 韩俊杰</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近年来，安徽坚持以习近平总书记视察重要讲话精神为根本遵循，经济社会发展取得显著成就，去年生产总值增长8.5%，城乡居民收入分别增长8.5%和8.9%，主要指标增速和质量效益位居全国第一方阵。日前，记者就深入学习贯彻党的十九大精神、加快建设现代化五大发展美好安徽，专访了安徽省委书记李锦斌。</P><P>　　记者：为深入学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，安徽部署开展了“五大一新”，请您谈一谈这方面的情况。</P><P>　　李锦斌：我们坚持在学懂弄通做实上下功夫，以大学习武装头脑，做到多形式、分层次、全方位；以大宣讲凝聚共识，开展宣讲6.3万多场次、受众达1100多万人；以大培训深化理解，举办8期轮训班，实现省管干部全覆盖；以大调研谋划举措，组织省级负责同志每人牵头1至2个专题开展调研，形成调研报告26篇；以大落实检验成效，确保知行合一、学用相长，使党的十九大精神在江淮大地生根开花结果，奋力开创现代化五大发展美好安徽新局面。</P><P>　　我们将紧紧扭住实施创新、协调、绿色、开放、共享“五大发展行动计划”这一总抓手，坚决打好“三大攻坚战”，坚定地在践行新发展理念中闯出新路，奋力在全国发展方阵中走在前列，加快打造内陆开放新高地，着力建设绿色江淮美好家园。</P><P>　　记者：创新已成为安徽发展的一张亮丽名片，请问安徽如何在创新发展中继续保持良好势头？</P><P>　　李锦斌：我们按照习近平总书记视察安徽时提出的“下好创新先手棋”的指示要求，扎实推进创新型省份建设，去年科技进步对经济增长贡献率达56%，战略性新兴产业产值增长21.4%，区域创新能力稳居全国第一方阵。在“四个一”创新主平台建设上聚焦用力，构建由点到面的省域创新网络体系。“一个中心”，就是放百年眼光、集全省之力，建设具有全球影响力的国家科学中心；“一个新城”，就是按照“尖端引领、集中布局”的原则，高水平规划建设合肥滨湖科学城；“一个区域”，就是扎实推进合芜蚌国家自主创新示范区建设，打造一批具有国际竞争力的先进制造业集群；“一个试验省”，就是系统推进全面创新改革试验省建设，组建首批10个安徽省实验室和10个安徽省技术创新中心，打造制度创新先行区。</P><P>　　记者：党的十九大对坚决打赢脱贫攻坚战作出新的部署，安徽如何抓好贯彻落实？</P><P>　　李锦斌：党的十八大以来，我们深入学习贯彻习近平总书记扶贫开发重要战略思想，全面落实精准扶贫精准脱贫方略，贫困人口从2012年底的679.1万人减少到2017年底的120.2万人，贫困发生率从12.6%下降到2.2%。</P><P>　　下一步，我们要把提高脱贫质量放在首位，坚决打赢脱贫攻坚战。一是聚焦攻克深度贫困堡垒，把大别山区、皖北地区和行蓄洪区作为主战场，紧紧扭住9个深度贫困县和125个深度贫困村，确保如期啃下硬骨头；二是聚焦帮扶特定贫困对象，把老人、病人、残疾人等特定贫困群众作为重点攻坚对象，健全以“351”“180”健康脱贫政策为主的贫困人口综合医保政策体系；三是聚焦构建稳定脱贫机制，坚持扶贫与扶志、扶智相结合，大力推广“四带一自”产业扶贫模式，统筹做好“人脱贫、村出列”与“县摘帽”工作、贫困村与非贫困村贫困人口脱贫工作，确保全面建成小康社会一个不能少，共同富裕路上一个不能掉队。</P><P>　　记者：安徽作为中国农村改革的发源地，在推进乡村振兴方面有哪些考虑？</P><P>　　李锦斌：实施乡村振兴战略，是让安徽乡村尽快跟上全省发展步伐的重大历史机遇。我们要深入学习贯彻习近平总书记“三农”思想，坚持走中国特色社会主义乡村振兴道路，大力弘扬改革创新、敢为人先的小岗精神，推动安徽乡村振兴走在全国前列。围绕乡村“强”起来，坚持质量兴农、绿色兴农，着力实施农业产业化“五大工程”，在建设现代农业上走在前列。围绕乡村“美”起来，统筹抓好“四好农村路”、美丽乡村建设和农村厕所、垃圾、污水“三大革命”，全面改善农村人居环境，在打造美丽家园上走在前列。围绕乡村“富”起来，通过发展农村经济、组织农民外出务工经商、增加农民财产净收入等，促进农民持续增收，在创造幸福生活上走在前列。围绕乡村“活”起来，以纪念改革开放40周年为契机，讲好小岗故事，擦亮小岗名片，围绕处理好农民与土地的关系这条主线，在深化农村改革上走在前列。</P><P>　　记者：党的十九大提出必须树立和践行绿水青山就是金山银山的理念，安徽如何贯彻落实，打造生态文明建设安徽样板？</P><P>　　李锦斌：“把好山好水保护好”是习近平总书记视察安徽时作出的重要指示。我们坚持人与自然和谐共生，全力打好蓝天保卫战、碧水攻坚战、净土持久战，在全省设立河（湖）长52687名、林长15070名。过去5年单位生产总值能耗下降23.1%，全省生态环境质量稳中趋好。下一步，我们将在党的十九大精神和“两山”理论指引下，在打造“三个样板”上下功夫：一是打造区域生态建设样板，按照“共抓大保护、不搞大开发”要求推进长江经济带生态修复和水环境整治；二是打造绿色产业样板，培育节能环保、旅游休闲等与生态环境相适宜的新产业新业态；三是打造生态文明制度样板，巩固扩大新安江生态补偿制度成果，深化河（湖）长制和林长制，用制度守护绿色江淮美好家园。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[努力加强中国特色社会主义参政党建设]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995117.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报重庆5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者潘跃）5月14日至16日，中共中央书记处书记、中央统战部部长尤权赴重庆市调研。尤权强调，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深刻领会习近平总书记今年3月4日在看望参加全国政协会议的民盟、致公党、无党派人士和侨联界委员时的重要讲话精神，适应新时代新要求，切实加强民主党派思想政治建设、组织建设、制度建设和参政能力建设，提高中国特色社会主义参政党建设水平，为推进新时代多党合作事业发展提供支撑。</P><P>　　调研期间，尤权参观了中国民主党派历史陈列馆，深入网络公司研究网络统战工作，来到企业了解非公有制经济发展情况，走进社区考察侨务工作，前往学校了解统战文化建设。</P><P>　　尤权就加强民主党派自身建设问题，分别与重庆市各民主党派和有关党政部门的同志进行了座谈。他希望各民主党派深入学习领会习近平总书记3月4日重要讲话精神，按照新时代中国特色社会主义参政党标准和要求，着力加强思想政治建设，深入开展“不忘合作初心，继续携手前进”主题教育活动，丰富形式载体，创新方式方法；着力加强组织建设，提高领导班子“五种能力”，加强代表人士培养；着力加强能力建设，努力提高参政议政、民主监督、参加中国共产党领导的政治协商的能力水平；着力加强制度建设，建立健全民主党派自身建设制度体系。尤权要求，各级统战部门要协调有关方面支持民主党派加强自身建设，把我国新型政党制度的优势充分发挥出来。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王一飞：不为时代之落伍者（为了民族复兴·英雄烈士谱）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995118.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2018-05/17/04/rmrb2018051704p26_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　新华社杭州5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者唐弢）走进浙江上虞丰惠镇小庙弄6号，抬眼就能看到一幢典型的明清庭院式建筑，俗称“王家台门”，坐南朝北，青砖墙，石库门，这里就是英烈王一飞的故居。</P><P>　　王一飞，1898年11月17日出生。1910年，考入绍兴山会初级师范学堂。1919年，受五四运动影响，他前往上海探索革命真理，开始了革命的历程。</P><P>　　1921年，王一飞被派往苏俄，在莫斯科东方大学学习，1922年转为中国共产党党员，并担任中国社会主义青年团旅莫支部负责人。1924年6月，王一飞参加在莫斯科召开的青年共产国际（少共国际）第四次代表大会。同年7月，他以中共列席代表的身份参加了在莫斯科举行的共产国际第五次代表大会。</P><P>　　因国内革命斗争形势的需要，1925年初夏，王一飞根据党的指示回到祖国，在中共中央军委工作，不久又被任命为上海区委书记，负责上海和浙江两地的党务工作。在上海工作期间，王一飞与陆缀雯结婚。他常对妻子说：“我们的生活是奋斗的，在动的状态中，如庸夫庸妇之终老牖下，寸步不出雷池者，不可能，亦不愿！”</P><P>　　北伐战争期间，当北伐军进入江西战场与军阀孙传芳部激战时，王一飞受党中央委派，以中共中央军事特派员的身份赴江西前线视察，加强与北伐军苏联总顾问加仑将军的联络，多次向中共中央汇报情况，反映江西战场敌我力量对比状况，就北伐军继续进军的方针和部署，提出切实可行的建议。</P><P>　　1927年1月，王一飞回到上海后，在周恩来的领导下，紧张地投身于组织上海工人第三次武装起义的准备工作。“四一二”反革命政变后，国民党反动派大肆屠杀共产党人，上海处于白色恐怖之中。</P><P>　　危难之际，王一飞协助周恩来主抓军事工作，并以中央军委代表的身份参加了八七会议，会后被派往鄂北指导秋收暴动的准备工作。虽然这次暴动未能实现，但他在鄂北播下了革命种子，扩大了党的影响，为后来鄂北革命斗争的发展奠定了基础。</P><P>　　10月中旬，党中央派王一飞和罗亦农前往长沙，负责改组中共湖南省委，并任命王一飞为中共湖南省委书记。根据中央指示，湖南省委决定举行长沙暴动，由王一飞任总指挥。曾与王一飞在一起工作的刘英回忆：“在准备长沙暴动的日子里，一飞同志亲自积极组织联系，到处奔忙，辛苦万分，但他精神饱满，意气风发，并经常不断地鼓励我们。”</P><P>　　12月10日，长沙暴动的枪声打响了。但由于敌我力量对比悬殊，暴动未能成功。长沙暴动失败后，白色恐怖再次笼罩长沙城。反动当局疯狂地搜捕共产党员和革命群众。1928年1月11日，由于叛徒告密，王一飞不幸被捕。</P><P>　　1月18日，王一飞高呼“中国共产党万岁！”“工农暴动万岁！”的口号英勇就义。王一飞牺牲后，没有留下任何财产，只给妻子留下两人合拍的照片和两人往来的51封书信。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[73个地级城市地表水环境质量达标滞后]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995119.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者寇江泽）记者日前从生态环境部获悉：2018年第一季度，全国有73个地级城市地表水环境质量达标滞后，水污染防治任务十分艰巨。其中，达标滞后情况最为突出的10个城市为：铁岭市、延安市、吉林市、四平市、哈尔滨市、昆明市、信阳市、延边朝鲜族自治州、鞍山市、合肥市。</P><P>　　为不折不扣把各项水环境质量改善任务落到实处，确保完成年度水环境质量约束性目标，5月15日，生态环境部召开水环境质量达标滞后地区工作调度会，通报2018年第一季度全国水环境形势，全国73个水环境质量达标滞后地区政府负责同志参加会议，10个达标任务较重地区政府负责同志作了表态发言。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[扶贫资源使用， 拒绝花架子（深阅读·防止扶贫形式主义②）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995120.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 黄 娴</author>
            <description><![CDATA[<P>　　一些地方在脱贫攻坚中，“有的为了尽快见到‘扶贫效果’，把扶贫资源集中用到少数人甚至非贫困户身上”；“有的地方在移民搬迁中，硬性规定每年要完成的搬迁人数并逐级下达，导致‘急就章’式搬迁后资金、土地矛盾显现”。</P><P>　　如何实事求是地看待和追求“扶贫效果”？扶贫资源该如何科学使用？如何谋划在前，科学确定移民搬迁规模、目标任务和建设时序？记者日前走访了贵州多个州县的贫困户和一些易地扶贫搬迁的新家园。</P><P>　　扶贫效果不能“堆盆景”</P><P>　　“光好看不顶用不行，效果要实打实”</P><P>　　在黔西南布依族苗族自治州安龙县食用菌产业园区，一个个大棚整齐排列，洒雨镇下龙村的裴心国终于有时间坐下来盘算一下今年的收入：“两个棚净利润将近10万元，脱贫没问题。”</P><P>　　2017年初，在外打工多年的裴心国听说家里发展食用菌种植，想回来看看但心里又没底：没钱没技术，能不能干成？“一个大棚能上1.6万根菌棒，4块钱一棒从公司买，政府出2.5元。收菇后，公司扣除1.5元的成本，剩下的是纯利润，额外开支也就是水电费。”扶贫干部的一番解释，让裴心国坚定不少。</P><P>　　“别小看政府补贴的两块五毛钱，它起一个杠杆作用，既能调动企业的积极性，也能解决贫困户没有资金的难题。扶贫项目光好看不顶用不行，效果要实打实，得让贫困户实实在在受益。”安龙县农业局农业园区办负责人张勇说。</P><P>　　2017年4月，裴心国租了两个大棚，热火朝天干起来。“一个月给菌棒注一次水，注意控制大棚温度就好。”6月开始，香菇进入盛产期，看着每天都在往上冒的香菇，裴心国很激动：“剩下的就是每天捡菌，一个菌棒产菇1.5至1.8斤，公司以每斤4元的价格收购，最多的一天捡了2000多斤菇，很有搞头。”</P><P>　　“这里气候适宜，食用菌种植技术要求不算太高。扶贫资源怎么用，效果行不行，不是项目越大越好，得让乡亲们评判，决不能摆花架子。”安龙县负责同志说，去年食用菌产业带动全县5000农户1.9万人实现脱贫目标，其中精准贫困户4000户1.52万人。据介绍，不仅在园区，县里已经在多个乡镇建起了大棚，农户在家门口也能种。</P><P>　　扶贫资源不能“垒大户”</P><P>　　“既考虑共性问题，又兼顾个性需要”</P><P>　　记者在多地调研发现，一些地方对待扶贫资源有着不同的做法，有的不顾贫困地区的个性需求，搞平均分，精准度不够；有的为了早见效，图一时摘帽，把资源集中用到少数地方、少数人身上。这些都是扶贫工作不务实、不扎实、不真实的体现。扶贫资源该如何科学精准地分配使用？</P><P>　　走进盘州市盘关镇贾西村，刚从刺梨园区下班的村民瞿玉克听说记者来采访乡亲们的脱贫情况，急忙招呼到家里坐。</P><P>　　“上头有好政策，但我们还要看装进自家兜兜里的。”瞿玉克拿出一个资料袋，里面有股权证、分红本、务工工资单，“6亩地入股合作社种刺梨，每年保底分红2400元；‘特惠贷’贷了5万块，一年分红3000元；财政扶贫资金分红600元；我和老伴儿在园区打工，一个月工资加起来2500元。一年下来，能攒下不少钱。”</P><P>　　既有入股分红，又有工资收入，还有相关补贴，为啥现在的收入种类有这么多样？</P><P>　　瞿玉克所在的贾西村，4年前还是深度贫困村。2015年，盘州所在的六盘水市推开“三变”改革——资源变资产、资金变股金、农民变股东，扶贫资源被激活。</P><P>　　“整合各类资源，以股份合作为核心，以股权联结为纽带，引导贫困户参与发展，把分散的人、地、钱资源集中起来，既考虑共性问题，又兼顾个性需要，确保扶贫的精准性。”盘关镇“三变”办主任何正国说。</P><P>　　盘关镇以贾西村为核心区，联合海坝村、茅坪村等7个贫困村，成立农民专业合作总社。公司参股介入，组成天富刺梨产业园区。7个村级合作社作为分社加入总社，形成“公司+总社+分社+农户”的合作经营模式。</P><P>　　有限的扶贫资源既没有简单平均化地“排排坐，分果果”，更没有“垒大户”、用在少数人身上。联产联股联心，在贾西村，584户1691人入股村级合作社，入股率达81.1%，其中120户贫困户258人全部入股。</P><P>　　贾西村村支书龙涛介绍，“三变”改革整合涉农资金，目前已将320万元财政专项扶贫资金折股量化给120户贫困户，实现资金分红7.2万元，户均增收600元。同时将符合政策条件的29户贫困户的“特惠贷”资金145万元，整体打包入股合作社，每年每户获得6%的入股分红。目前已实现分红8.7万元，户均增收3000元。</P><P>　　移民搬迁不能“急就章”</P><P>　　“搬家前来考察过，住着心里有底”</P><P>　　今年4月，国家发改委发布的《中国的易地扶贫搬迁政策》白皮书显示，2016年和2017年已顺利完成589万人的易地扶贫搬迁建设任务，今年将再实施约280万人的搬迁建设任务。很多群众故土难离观念很重，易地扶贫搬迁如何有序推进，如何让群众搬得出、稳得住、能致富？</P><P>　　临近傍晚，贵州安龙县九龙小区里，居民吴正院经营的小吃摊忙碌了起来。“这里不错，附近啥都有，方便。”一年多前，吴正院一家六口人搬进了小区。老家离县城有60公里，一栋破瓦房，喝的是水池里储存的水。</P><P>　　搬迁并不是易事：既有老人进城是否适应的困扰，又有进城以何为生的焦虑。但吴正院心里是有底的，因为搬之前，她认真考察过。</P><P>　　那天下着毛毛雨，一辆大巴车拉着吴正院和村里的其他几十人，一起向新家出发。这不是正式的搬迁，而是先来看看未来可能生活的地方。车在一排崭新的住宅楼前停下了，老乡忙问：“在这里停下干啥？”</P><P>　　“家”到了，不是想象中孤立的几栋房子，各类商铺已经开张，一片繁华。附近有教育园区，学校已经入驻。产业园区里工厂已经开始生产，厂子门口贴满了招聘公告。</P><P>　　“新家到底好不好，靠老乡们亲眼看、口口相传，比干部说得天花乱坠效果好。”安龙县移民局局长刘兴安说，“县里先根据环境容量、生产力布局规划小区，再确定易地扶贫搬迁人数规模及分布；先摸清家庭结构和群众住房需求，再精准建设各安置新区房屋数量和户型；先确保有稳定岗位、稳定收入后，再组织搬迁。”</P><P>　　“不能‘急就章’，也不能凑任务，而要超前规划，逐步推进。”刘兴安说，确定搬迁人数后，没有一下铺开，而是先少一点、稳一点。以城北安置区为例，一期项目中，2016年搬迁了26户92人，2017年搬迁194户，1000人入住，正在修建的二期工程可容纳1万人入住。</P><P>　　对搬迁后的生活是否满意，从吴正院说起收入时腼腆的笑声中可窥见一二：“小摊一天有200元左右收入，能顾上家，也不累。”</P><P>　　华灯初上，吴正院忙碌着，人们陆续回到移民新小区。屋里明亮的灯光，锅里冒着的热气，传来阵阵暖意。</P><P>　　统筹：本版编辑&nbsp;许&nbsp;诺</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[垃圾零填埋 美了村庄护了生态（一线调查）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995156.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 刘洪超</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　核心阅读</strong></p> <p> 　　“山上绿树葱葱，山下垃圾围村”，这曾是全国生态环境建设重点县、辽宁省重点水源涵养地——新宾满族自治县遇到的一个难题。2016年以来，新宾县独辟蹊径，从源头抓分类减量，在全县探索建立“户分类、户处理、不出院、零填埋”的农村垃圾分类及资源化利用处理新模式。</p> <p> 　　　　　</p> <p> <strong>　　推行五指分类法，让垃圾变废为宝</strong></p> <p> 　　“泔水开门泼，垃圾随处扔”曾经是辽宁新宾农村多年来的习惯，然而这种情况却悄然发生了改变。在永陵镇金岗村，街道干净整洁，家家户户门前却找不见垃圾箱的影子，取而代之的是一幅幅伸开的手指——即垃圾“五指分类法”的张贴画。</p> <p> 　　“剩菜、剩饭等可腐烂垃圾堆肥沤肥；碎草、秸秆等可燃垃圾分解燃烧；饮料瓶、废书等留着卖钱；建筑垃圾用于填坑垫道；废旧电池等自己不能处理的暂存，村里统一处理。”在金岗村，村民曹桂荣介绍起了垃圾处理的新方法。</p> <p> 　　在下青村村民刘玉敏家的后院，砖块砌成的沤肥池紧挨着菜地：“每天的剩菜剩饭、炉坑剩下的草木灰就倒到这里，来年变成有机肥上到庄稼地里。”在院内的棚子里，一个个饮料瓶和纸箱子被收好扎紧，等待出售，而农药瓶、电池等有害垃圾则被装进一个特制的黄色塑料桶中，由村里统一收集并送到相关部门集中处理。“农药瓶、废电池等有害垃圾还能置换一些生活必需品，只要动手分一分，啥垃圾都有用处。”刘玉敏说。</p> <p> 　　“以前，冬天大家经常到山上去砍树当柴烧，现在秸秆、玉米芯、能烧的下脚料都用来做饭烧炕，上山砍树的越来越少了。”村民朱天山说。</p> <p> 　　“据统计测算，我们县农民每人每天产生约0.8公斤垃圾，其中可腐烂的垃圾占55%，包括餐厨废弃物、草木灰等；可燃烧的秸秆、树叶树枝等垃圾占35%；可卖的垃圾占5%，建筑垃圾占3%，有毒有害的占2%。”新宾县环保局局长金毅告诉记者，“这样一来，95%的垃圾都可实现家庭内处理，变废为宝实现资源化利用。”</p> <p> <strong>　　改变处理方式，防止垃圾越治越多</strong></p> <p> 　　“之前房前屋后、沟渠坑塘等空闲地，都堆满了垃圾，虽然有垃圾池、垃圾箱，还有保洁员，却很少清理，往往把垃圾拉到一个地方埋上就完事。”上夹河镇古楼村村民李广珍说。</p> <p> 　　“为了解决垃圾问题，县里、村里没少想辙。”平顶山镇下青村村支书唐丽娟告诉记者，“由于保洁标准低、管理水平有限，村里搞卫生基本就靠突击检查。检查一结束，很快又恢复原状。”</p> <p> 　　在新宾，以前农村垃圾处理主要是将垃圾倾倒或掩埋在村外的隐蔽地点，“村容村貌看似整洁，但垃圾却由分散污染转为集聚污染，加之没有防渗消毒等专业处理方式，反而增加了对地下水和土壤的污染。每年县、乡、村三级要投入上千万元，用于增加垃圾车、建填埋场等，对于我们省级贫困县来说，资金投入难以持续。此外，采取短期突击和单一财政投入的方式，也难以持续。”新宾县环保局副局长朱婷婷说。</p> <p> 　　古楼村村主任谷怀春介绍，2013年村集体花了2万元建了10个垃圾池，同时雇用一个保洁员清理垃圾。“我估算了一下，那时候每天都要往垃圾场运送垃圾3到4车，现在一天的垃圾量不足一车。”</p> <p> 　　“我们做过调研，不少地方的农村垃圾处理，主要采用村收集、乡转运、县处理的模式。全县181个行政村，至少要购买几十台垃圾转运车，不算燃油、维修等费用就要几百万；每村一个保洁员，全县每年至少投入181万；每个垃圾箱700多元，垃圾池要2000多元……”新宾县人大主任赵连舜说，“长此以往，将陷入垃圾越治越多，财政步步加码，末端处理设施不足的怪圈，最终甚至有可能拖垮县乡财政。”</p> <p> 　　“原来在村里搞垃圾清理，大多都是党员干部参加，老百姓只看热闹，认为这都是干部的事。”永陵镇副镇长宋秋凤有些无奈。</p> <p> 　　“这种突击式的处理方式只能解决一时问题。再则，各村的自身条件、经济基础及农民生产生活习惯不同，‘村村一面’的方式无法从根本上解决问题。”赵连舜说。</p> <p> <strong>　　调动村民积极性，党员带头提升环保意识</strong></p> <p> 　　一大早，下青村养牛户李柏玉准备到村头的大田地里放牛。老李一手拿鞭子，一手拿铁锹，媳妇则推着一个小车紧跟在牛群后。“俺们拿铁锹、推车子是怕牛粪弄脏咱村的路。”李柏玉解释道。</p> <p> 　　“垃圾分类的主体是村民，调动他们的积极性，培养村民自觉分类的习惯非常重要。我们让村民充分认识到垃圾治理的必要性，建立起长效机制。”赵连舜说。</p> <p> 　　“我们对全村216户实行村干部包片，党员包胡同的包保责任制度，党员干部进村入户，面对面传授、手把手指导。”下青村村支书唐丽娟介绍说。“村民还可结合自家情况，将处理方式进一步改进。”金岗村村委会主任蒋忠良介绍说，“比如，村民把吃剩的饭菜先喂鸡鸭，然后再将禽粪沤肥。建筑垃圾也不用再倒进河里，而是交给村里作填坑垫道的材料。”</p> <p> 　　南杂木镇转湾子村是果树种植大镇。村民们在房前屋后砌上沤肥池，厨余垃圾、草木灰等可腐烂垃圾不出户就可直接堆沤肥。“村里面不仅不再垃圾遍地，咱这果树也不用化肥了，省了开支，果品质量更是提高了不少。”果农夏秋娟高兴地说。</p> <p> 　　在古楼村，每个村民都会唱脍炙人口的“垃圾分类减量歌”；在红庙子乡西岔村，评先争优、流动红旗进家门活动让村民踊跃参与；在新宾县的各个农村学校，“小手拉大手”的垃圾分类活动从孩子抓起，间接影响家长，更是取得了良好效果……</p> <p> 　　如今在新宾，农村生活垃圾分类遵循“两类五分”（即五指分类法），处理模式则为“户分类、户处理，不出院、零填埋”。新宾县还制定了农村垃圾处理的“五有四无”标准，即有堆沤可腐烂垃圾的粪堆、有堆放可燃烧垃圾的堆放处、有堆放可变卖垃圾的堆放处、村旁有林木、村内大街小巷有花草树木，村内无垃圾箱、村内无垃圾池、村内大街小巷庭院及室内无乱堆乱放、村内无卫生死角。</p> <p> 　　　　&nbsp;</p> <p> <strong>　　记者手记</strong></p> <p> <strong>　　让群众成为参与者和主力军</strong></p> <p> 　　在新宾满族自治县，虽然胡同里没有垃圾箱，村里没有垃圾池，路上没有垃圾车，可每户的庭院都干干净净，街道更是整洁漂亮。新宾县用小投入，换来了村容村貌的大变样，解决了“垃圾围村”的尴尬。</p> <p> 　　目前，垃圾处理和分类的模式不少，然而大多以政府主导的“突击式”集中治理为主，地方财政压力陡增，但收效却并不明显。</p> <p> 　　新宾县的探索为农村垃圾处理提供了可复制的经验：紧紧抓住“培养群众环保文明意识”这个关键，让群众成为生态文明建设的参与者和主力军，形成了村屯环境治理自我激励、相互监督、自治管理的格局，走上了“少花钱多办事”的垃圾治理之路。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[农民工欠薪“黑名单”实施细则发布]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995157.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报石家庄5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者史自强）日前，河北省人社厅出台了《河北省拖欠农民工工资“黑名单”管理暂行办法实施细则》，从管理对象、管理行为、列入和移出条件4个方面对“黑名单”管理予以明确。</P><P>　　实施细则明确，用人单位存在克扣、无故拖欠一名农民工3个月以上的工资且数额在8000元以上的；克扣、无故拖欠10名以上农民工工资且数额累计在5万元以上的；因拖欠农民工工资违法行为引发群体性事件、极端事件，造成严重不良社会影响的；其他因拖欠农民工工资造成严重不良社会影响等4种情形之一的，人力资源社会保障行政部门应当自查处违法行为并作出行政处理或处罚之日起20个工作日内，按照管辖权限将其列入拖欠农民工工资“黑名单”。</P><P>　　对被纳入“黑名单”管理的对象，河北将按照国家发改委等部门的有关规定，由发改、人社、法院等部门依法采取联合惩戒措施，并由相关监管部门加强日常监督管理。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[首届上海合作组织妇女论坛在京举办]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995183.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者车斌、肖新新）由全国妇联举办的首届上海合作组织妇女论坛16日在京开幕。全国人大常委会副委员长、全国妇联主席沈跃跃出席开幕式并致辞。</P><P>　　沈跃跃指出，举办首届上合组织妇女论坛，旨在落实习近平主席在上海合作组织成员国元首理事会第十七次会议上的重要讲话精神，进一步深化上合组织妇女领域交流，为推动构建人类命运共同体贡献女性力量。要牢记初心，坚定弘扬“上海精神”；深化务实合作，加强妇女人文交流；坚持开放包容，实现共同发展。</P><P>　　沈跃跃表示，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中国妇女事业不断进步，广大妇女充分发挥“半边天”作用。我们愿与各国妇女携手，凝聚女性力量，为推进上合组织各国发展、推动“一带一路”合作、维护地区安全稳定、促进世界持久和平和共同繁荣作出贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[减证便民 让群众少跑腿（提升政府窗口服务）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995180.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报成都5月16日电&nbsp;（记者宋豪新）针对“证明”事项泛滥等问题，2017年以来，四川成都启动“减证便民”专项行动，对基层证明事项、各级行政机关和公共服务机构的证明事项进行了清理。</P><P>　　“前几年，家里办贷款，银行要求开亲属关系证明，我既要跑公安局，又要跑社区。现在不用再开这些证明，一趟也不用跑了。”成都市青羊区文殊院社区居民周莉告诉记者。</P><P>　　2017年初，成都制定《成都市村（社区）证明事项保留清单》（以下简称《清单》），取消298项证明事项，仅保留15个必要事项，保留事项占全部事项的比例不到5%。2017年5月1日，《清单》正式实施。</P><P>　　据成都市政府政务中心工作人员介绍，《清单》公布实施后，成都实行动态管理，并建立退出机制。对国家、省级政策法规修订后取消的相关村（社区）证明，主动衔接，及时修改保留清单，减掉相应证明；同时，随着电子证照库的建立完善，可通过数据信息共享方式查询的，也将及时从保留清单中予以取消。此外，对于未在清单范围内的事项，成都市各级各部门，一律不得再要求办事群众提供村（社区）证明。</P><P>　　同时，成都引入承诺机制，疏堵结合。对未纳入保留清单，但有关部门认为取消后存在较大监管责任的村（社区）证明事项，如资助或帮扶困难群体、部分亲属关系或身份证明等，有关部门可以以个人声明或承诺的方式替代村（社区）证明材料。在细化条件要求、明确告知法律责任的基础上，以个人申请并通过网上或现场公示、加大失信行为惩治力度等措施加以解决。</P><P>　　“过去，社区居民来开一个证明，为了核实相关信息，我们自己要跑好几趟。”文殊院社区工作人员陈艳说，“自从《清单》实施以来，需要开证明的情况大大减少，我们工作更加从容，也能更好地服务社区居民。”</P><P>　　从最贴近基层的村（社区）证明事项破题，成都市进一步向“奇葩证明”开刀：对市、县、乡三级行政机关和公共服务机构开展逐项逐条清理，形成《成都市行政机关证明事项保留清单》，共取消调整证明事项8031项，保留12项，基本实现成都区域内“两张清单”全覆盖，切实做到保留的证明事项清单全领域、全方位覆盖。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电子政务，与你“零距离”（大数据观察·聚焦电子政务）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995181.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 吴 姗</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2018-05/17/09/rmrb2018051709p6_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　数据来源：国务院办公厅、第四十一次《中国互联网络发展状况统计报告》、《移动政务服务报告（2017）——创新与挑战》、清华大学国家治理研究院<br /> 　　统筹：臧春蕾 制图：张芳曼</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　习近平总书记在全国网络安全和信息化工作会议上强调，要加快推进电子政务，构建全流程一体化在线服务平台，更好解决企业和群众反映强烈的办事难、办事慢、办事繁的问题。</p> <p> 　　我国在线政务服务用户规模已达4.85亿。随着用户规模的持续扩大，电子政务也从信息上网的“1.0”时代，通过大数据、云计算、人工智能等方式，挖掘分析用户行为习惯、提升政务服务“质感”，转型升级为从有到优、从通到办、从粗到精的2.0时代。即日起，本版推出系列报道，聚焦电子政务，展示政务服务智能化新气象。</p> <p> 　　——编&nbsp;者&nbsp;</p> <p> 　　　　　　&nbsp;</p> <p> 　　指尖敲击，信息可知，服务可得。这些年，网上政务服务体验越来越好，“圈粉”无数。服务更主动了，政务公开平台不只是搭个架子，而是实实在在用起来；服务更便捷了，数据共享实现突破，优化公众办事体验；服务更精细了，人工智能、云计算等技术飞速发展，政务服务趋向“零距离”。</p> <p> <strong>　　超90%</strong></p> <p> <strong>　　县级以下政府网站减少</strong></p> <p> <strong>　　告别“僵尸”网站，公开平台从“有”变“优”</strong></p> <p> 　　“我们是一家建设项目施工单位，项目建设期间经核定要缴纳排污费，今年‘费改税’后是否一并改为缴纳环境保护税？”不久前，在四川省政府门户网站最新一期“在线访谈”中，网友向做客栏目的省国税局总会计师与省地税局副局长在线提问。该栏目聚焦百姓关注点，今年已“开讲”11期。网友纷纷点赞：政府网站越来越好用了！</p> <p> 　　而在过去，“僵尸”网站一度引发公众吐槽。兴冲冲地打开某地政府门户网站，发现首页多个栏目“开天窗”，有些栏目看起来像模像样，最新信息还停留在几年前，平台搜索功能也不灵光，想提交投诉意见发现无此功能……信息更新不及时、信息发布不准确、交流互动不回应、服务信息不实用的“四不”问题，曾是政府网站建设中的“老大难”。</p> <p> 　　普查、抽查、整改、创新，这些年，全国政府网站“四不”问题基本解决，《政府网站发展指引》为网站怎么开办提供高标准“施工图”，网站管理水平和政务服务能力不断提升。截至今年3月1日，全国运行政府网站数达23269家。相比2017年第一季度的43143家，不到一年时间，体量“精减”一半。其中，县级以下政府网站1645家，相比2017年一季度减少九成多。</p> <p> 　　作为政务公开的第一平台和信息“源头”，政府网站也带动了微博、微信、客户端、手机APP等移动平台的发展。据清华大学国家治理研究院调查，2017年超七成政府网站建有政务微信，超五成建有手机APP，更新情况较过去有改善。此外，政务微博超17万个，去年发博总数超8000万条，且不断尝试视频发布等新功能。</p> <p> 　　政务公开平台变着法子吸引公众来体验，信息公开、政策解读、互动交流等功能得到“花式”展现。</p> <p> 　　信息公开更及时了，据统计，约80%的网站机构职能信息规范完整、网站政策文件每月更新，98%的网站政务动态更新及时。政策解读更到位了，2017年，副省级和省会城市、地级市政府网站中，近一半采用大量图片表格进行解读，比2016年提升三成。互动交流更有实效了，据了解，网民深度参与政府网站建设的重要渠道“我为政府网站找错”平台，去年收到网民有效留言超4万条，今年1月1日至3月1日收到1.3万多条，总体办结率99%。</p> <p> 　　此外，《国务院关于加快推进“互联网+政务服务”工作的指导意见》《国务院办公厅关于全国互联网政务服务平台检查情况的通报》等文件去年接连出台，对优化服务流程、实现线上线下协同发展提出要求，各地政务大厅与网上办事流程、规范等逐渐统一。</p> <p> 　　中国社会科学院新闻与传播研究所新闻学研究室主任黄楚新认为，公众对政务公开平台的期待从“能用”的合格“低点”升级到“好用”的“高线”要求，这有利于提高政府效率和透明度，下一步的重点应该是从“用”到“用好”。</p> <p> <strong>　　508个</strong></p> <p> <strong>　　数据接口向政务部门共享</strong></p> <p> <strong>　　减少群众跑腿，一网通办从“通”到“办”</strong></p> <p> 　　跑断腿、磨破嘴、打不完的电话、盖不完的公章，曾是不少企业和群众到政府部门办事的切身体会。这些年，“互联网+”理念深入政务服务，刷新着办事体验，但各部门牵头建设的政务信息系统之间缺乏协同，群众办事还是面临重复提交材料的烦恼。“24小时不打烊政府”“全程网上办”“秒批秒办”……这些词标注了政务服务改善的成果，也承载着公众对更高效的服务的期待。</p> <p> 　　“一网通办”服务从“通”到“办”，进程提速。《省级政府网上政务服务能力调查评估报告（2018）》显示，截至去年底，31个省级政府建成省级网上政务服务平台，比2016年增加4个地区。</p> <p> 　　数据共享是推进“一网通办”过程中最难啃的骨头。《政务信息系统整合共享实施方案》明确了共享行动的“时间表”，一网“通”遍地开花。江苏政务服务网贯通全省65个省级部门、13个市和96个县，上线后访问量迅速突破3.5亿；天津市、区、街三级网上政务服务体系投入应用，提供“查、缴、办”等8万余项综合性服务……</p> <p> 　　全国政务信息共享“大通道”逐步建成。目前，国务院71个部门、32个地方与国家共享平台实现对接；42个垂直信息系统、694个数据项被逐一打通，人口、法人、学籍学历等508个数据服务接口开始向各级政务部门提供共享服务。</p> <p> 　　建“一张网”是为了让公众办事更省心，“办”是关键。去年以来，网上办事效能不高的问题有所缓解。清单管理进一步强化，安徽建立了网上审批负面清单制度，清理群众和企业办事的各类证明，没有法律法规依据的或是能通过个人现有有效证照予以证明的一律取消，清单以外事项“零跑腿”。</p> <p> 　　北京大学政府管理学院副教授黄璜认为，不同模式的创新也反映出各级政府部门对“互联网+”不仅是“有所知”更是“有所为”，从被动上网变成主动服务。</p> <p> <strong>　　六成</strong></p> <p> <strong>　　省市建立政务云平台</strong></p> <p> <strong>　　提升办事“质感”，智能服务从“粗”转“精”</strong></p> <p> 　　刷脸办税、语音提示、机器人引导……随着人工智能、云计算、大数据等技术越来越多地应用到政务服务中，看似“脑洞大开”却便利群众的构想走进现实。过去，网上政务服务信息技术支撑不足，安全保障能力较弱，智能应用体量较小、服务内容趋向同质。</p> <p> 　　去年初，《“互联网+政务服务”技术体系建设指南》出台，要求进一步加强全国一体化的“互联网+政务服务”技术和服务体系整体设计，寻求政务服务新的突破点。</p> <p> 　　“刷脸”服务首次流行政务领域。在浙江台州，公众进入行政审批办事窗口指定区域，经办人员启动操控人脸识别专用摄像机，可抓拍出办事对象清晰的人脸图像，依托公安平台，根据人脸识别系统反馈结果可准确判断其身份信息；深圳市人社局推出手机“刷脸”验证养老金领取资格的服务，当地离退休老人在家就能领养老金，操作过程不超过10秒……</p> <p> 　　目前，我国有超过65%的省市建立了政务云平台。作为全国首个实现全省政府数据统筹存储、统筹共享、统筹标准和统筹安全的云计算平台，贵州省“云上贵州”系统平台汇聚了214个政府部门和机构部署的715个应用系统。上海通过“市民云”的服务汇集分类，到去年8月底，面向市民的网上公共服务平台已实现包括在线查询市民个人医保金、公积金、养老金等在内的72项应用，接下来，还将有个人健康档案、医院预约挂号等40多项服务上线。</p> <p> 　　令人期待的是，多地正在尝试通过大数据挖掘，分析用户行为习惯，推进个性化服务，实现以个人为中心的服务资源聚合和个性化服务定制，提升服务“质感”。</p> <p> 　　可以说，网上政务服务不只是打通服务群众的“最后一公里”，而是逐渐变成服务“零距离”。中山大学发布的《移动政务服务报告（2017）——创新与挑战》显示，全国已有364个城市、县域通过支付宝为居民提供政务服务，服务种类达到100项，服务触手可及。</p> <p> 　　国家行政学院电子政务研究中心主任王益民表示，技术的发展有助于促进跨部门、跨地域事项难办理问题的解决，但是，来自互联网和信息技术领域的不安全因素层出不穷，网上政务服务的安全防护、用户信息的安全保障也是重中之重。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政府网站精减近半]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995182.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者吴姗）记者从国务院办公厅政府信息与政务公开办公室获悉：截至2018年3月1日，全国正在运行的政府网站有23269家，相比2017年第一季度精减近一半；其中，县级以下政府网站1645家，相比2017年一季度减少九成多。此外，去年，全国政府网站共发布政府信息3.45亿条，发布解读稿件86万余篇，回应公众关切100万余次。</P><P>　　《2018年第一季度全国政府网站抽查情况通报》日前公布。国务院办公厅政府信息与政务公开办公室随机人工抽查各地区政府网站303个，各地区、各部门共抽查本地区、本部门政府网站11639个，占运行网站总数的一半。双向监督结果显示，总体合格率达95%。</P><P>　　对不合格政府网站责任单位和人员的问责力度进一步加大。抽查显示，共有272名责任人被问责，其中，196人被上级主管单位约谈，29人作出书面检查，35人被通报批评，12人被调离岗位或免职。</P><P>　　网民监督力量持续跟进。据了解，2017年全年政府网站收到各类网民留言3400多万条，办结率98%。“我为政府网站找错”平台一季度收到网民有效留言13542条，总体办结率达99%；内蒙古、江苏、青海、发展改革委、科技部等26个地区和部门留言按期办结率达100%。</P><P>　　此外，通报对全国政府网站工作年度报表情况作出回应。各省（区、市）、国务院各部门均按照《政府网站发展指引》要求发布了《政府网站监管年度报表》；23027个政府网站发布了《政府网站工作年度报表》，首晒“年检”报告，占运行政府网站总数的99%。</P><P>　　抽查发现，目前政府网站运维与服务还存在几大问题：一是网站管理不到位。比如，“辽宁省社会组织网”未在全国政府网站信息报送系统中填报，广西壮族自治区玉林市司法局同时开设两个网站且其中一个长期不更新、未纳入监管。二是在线服务不便民。江西省“九江市工商行政管理局”网、宁夏回族自治区“中卫市教育局”网等多个政务服务事项办事指南要素不全。三是互动渠道不畅通。部分政府网站仍未添加“我为政府网站找错”监督举报平台入口，部分无互动交流栏目，一些政府网站建有互动栏目但长期不回应。四是域名标识不规范。</P><P>　　通报要求，下一步各地区、各部门要进一步规范政府网站开办、整合、备案流程。深入做好查遗补漏工作，扎实开展常态化抽查，整合优化在线服务功能，畅通公众网络问政渠道，完善网站安全保障机制。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平向印尼总统佐科致慰问电]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1024-29995102.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月16日电&nbsp;&nbsp;国家主席习近平5月16日就印尼发生恐怖袭击事件致电印尼总统佐科表示慰问。</P><P>　　习近平表示，惊悉印尼东爪哇省泗水市发生恐怖袭击事件，我代表中国政府和中国人民，并以我个人的名义，对事件中的无辜遇难者表示深切的哀悼，对无辜伤者及遇难者的家属表示诚挚的慰问。</P><P>　　恐怖主义是人类的共同敌人。中方坚决反对一切形式的恐怖主义，愿同包括印尼在内的国际社会一道，共同打击恐怖主义，维护世界和地区和平稳定。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强主持召开国务院常务会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1024-29995103.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月16日电&nbsp;国务院总理李克强5月16日主持召开国务院常务会议，部署推进政务服务一网通办和企业群众办事“只进一扇门”“最多跑一次”；决定在全国推开外资企业设立商务备案与工商登记“一口办理”；确定进一步降低实体经济物流成本的措施。</P> <P>　　会议指出，近年来，按照党中央、国务院部署，各地区各部门深化“放管服”改革，运用“互联网+政务服务”便民利企，取得积极成效。下一步，围绕优化营商环境、激发市场活力和社会创造力，推进政务服务一网通办：一要整合构建国家、省、市三级互联的网上政务服务平台，除法律规定或涉密等外，政务服务均应纳入平台办理。坚持联网通办是原则、孤网是例外，政务服务上网是原则、不上网是例外，原则上不再批准单个部门建设孤立信息系统。二要实行办事要件标准化。公布必须到现场办理事项的“最多跑一次”目录，推行“前台综合受理、后台分类审批、统一窗口出件”。原则上不再保留各地政府部门自设的服务大厅。三要简化办事环节，能共享的材料不得要求重复提交，并完善相关制度。加快电子证照推广互认。四要建立统一数据共享交换平台，对未按要求改造对接政务信息系统的，不审批新项目、不拨付运维经费。五要强化数据共享安全保障，依法加强隐私等信息保护。到2019年底，使网上可办的省级、市县级政务服务事项分别不低于90%、70%。</P> <P>　　为推动高水平贸易和投资自由化便利化，会议决定，进一步简化外资企业设立程序，从6月30日起，在全国推行外资商务备案与工商登记“一套表格、一口办理”，做到“无纸化”、“零见面”、“零收费”，大幅压减办理时间。推动银行、海关、税务、外汇等外资企业信息实时共享、联动管理。要加强督查，确保措施切实落地。</P> <P>　　为进一步促进物流降本增效，会议确定，一是从2018年5月1日至2019年12月31日，对物流企业承租的大宗商品仓储设施用地减半征收城镇土地使用税。同时，从今年7月1日至2021年6月30日，对挂车减半征收车辆购置税。二是今年底前，实现货车年审、年检和尾气排放检验“三检合一”。简并货运车辆认证许可，对未改变关键结构参数的车型实行备案管理。取消4.5吨及以下普通货运从业资格证和车辆营运证。对货运车辆推行跨省异地检验。制定货车加装尾板国家标准，完善管理。三是推动取消高速公路省界收费站。简化物流企业分支机构设立手续。采取上述措施，加上增值税率调整后相应下调铁路运价，预计全年降低物流成本120多亿元。会议要求积极发展公路、铁路、水运多式联运，进一步提升物流效率。</P> <P>　　会议还研究了其他事项。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[努力建设高水平军事科研机构 为实现党在新时代的强军目标提供有力支撑]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1024-29995101.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2018-05/17/01/rmrb2018051701p21_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　5月16日上午，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平视察军事科学院，代表党中央和中央军委，对军事科学院第八次党代表大会的召开表示热烈的祝贺，向军事科学院全体同志致以诚挚的问候。这是习近平听取军事科学院工作汇报后发表重要讲话。<BR/>　　新华社记者 李 刚摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2018-05/17/01/rmrb2018051701p22_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　5月16日上午，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平视察军事科学院，代表党中央和中央军委，对军事科学院第八次党代表大会的召开表示热烈的祝贺，向军事科学院全体同志致以诚挚的问候。这是习近平亲切接见军事科学院第八次党代会代表。<BR/>　　新华社记者 李 刚摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　新华社北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者李宣良、王逸涛）中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平16日上午视察军事科学院，代表党中央和中央军委，对军事科学院第八次党代表大会的召开表示热烈的祝贺，向军事科学院全体同志致以诚挚的问候。他强调，军事科学是指导军事实践、引领军事变革的重要力量。要深入贯彻新时代党的强军思想，坚持政治建军、改革强军、科技兴军、依法治军，坚持面向战场、面向部队、面向未来，坚持理技融合、研用结合、军民融合，加快发展现代军事科学，努力建设高水平军事科研机构。</P><P>　　军事科学院是中国人民解放军的重要科研机构，几十年来为国防和军队建设作出了重大贡献。在这次深化国防和军队改革中，军事科学院进行了重塑，习近平去年7月向重新组建的军事科学院授予军旗并致了训词。</P><P>　　9时15分许，习近平来到军事科学院军事医学研究院，考察相关科研工程进展情况。看到不少成果达到世界先进水平，习近平很高兴，勉励大家再接再厉，再创佳绩。</P><P>　　离开军事医学研究院，习近平来到军事科学院机关。习近平对科研人才高度重视，他特意看望了在军事科学院工作的“两院”院士，关切了解他们的工作情况。习近平指出，你们是党和军队的宝贵财富，我一直惦念着大家，希望大家多出成果、带好队伍，为强军兴军作出更大贡献。习近平叮嘱有关部门要充分尊重人才、关爱人才，扎实做好育才、引才、聚才、用才工作，不拘一格降人才，打造高素质军事科研人才方阵。</P><P>　　一幅幅展板、一件件实物，集中展示了军事科学院的科研成就。习近平看得很仔细，不时驻足询问，详细了解科研项目进展情况，对取得的成绩给予充分肯定。</P><P>　　在热烈的掌声中，习近平亲切接见了军事科学院第八次党代会全体代表，同大家合影留念。</P><P>　　随后，习近平听取军事科学院工作汇报，并发表重要讲话。他强调，军事科学研究具有很强的探索性，要把创新摆在更加突出的位置，做好战略谋划和顶层设计，加强军事理论创新、国防科技创新、军事科研工作组织模式创新，把军事科研创新的引擎全速发动起来。</P><P>　　习近平指出，要紧紧扭住战争和作战问题推进军事理论创新，构建具有我军特色、符合现代战争规律的先进作战理论体系，不断开辟当代中国马克思主义军事理论发展新境界。要打通从实践到理论、再从理论到实践的闭环回路，让军事理论研究植根实践沃土、接受实践检验，实现理论和实践良性互动。</P><P>　　习近平强调，要加快实施科技兴军战略，巩固和加强优势领域，加大新兴领域创新力度，加强战略性、前沿性、颠覆性技术孵化孕育。要坚持自主创新的战略基点，坚定不移加快自主创新步伐，尽早实现核心技术突破。要坚持聚焦实战，抓好科技创新成果转化运用，使科技创新更好为战斗力建设服务。</P><P>　　习近平指出，要推进军事科研领域政策制度改革，形成顺畅高效的运行机制，把创新活力充分激发出来。要深入研究理论和科技融合的内容、机制和手段，把理论和科技融合的路子走实走好。要坚持开门搞科研，加强协同创新，加强军民融合，加强国际交流合作，推动形成军事科研工作大联合、大协作的生动局面。</P><P>　　习近平最后强调，要毫不动摇坚持党对军队绝对领导，认真落实全面从严治党要求，把各级党组织搞坚强，把党的领导贯穿军事科研工作各方面和全过程。要加强科研作风建设，加强科研经费管理，营造良好风气。各级要主动靠上去解决实际困难，把大家拧成一股绳，努力开创新时代军事科研工作新局面。</P><P>　　许其亮、张又侠、魏凤和、李作成、苗华、张升民参加活动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月17日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今年一季度272人因政府网站不合格被问责]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0517/c1001-29995095.html</link>
            <pubDate>2018-05-17</pubDate>
            <author>周宇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 周宇）国务院办公厅信息公开办公布了2018年第一季度全国政府网站抽查情况。截至2018年3月1日，全国正在运行的政府网站23269家，比上一季度减少了1500余家。另外，272人因政府网站不合格被问责，是“史上最多”的一次。</p> <p> 　　国办信息公开办第一季度随机人工抽查各地区政府网站303个，总体合格率95％。其中，北京等21个地区政府网站抽查合格率为100%。北京、天津、江苏、海南、四川、云南、陕西连续四个季度抽查合格率达100%。因涉及党和国家机构改革，本次抽查没有公布相关部委的抽查结果。</p> <p> 　　一季度各地区各部门进一步加强对不合格政府网站责任单位和人员的问责工作，196名有关责任人被上级主管单位约谈，29人作出书面检查，35人被通报批评，12人被调离岗位或免职，是史上问责人数最多的一次。</p> <p> 　　检查中发现的问题主要有：一是网站管理不到位，一些政府网站存在逃避监管的现象。如西藏自治区那曲市“那曲物流中心管理局”网首页长期不更新，且发稿日期造假。北京青年报记者登录该网站发现，该网页上的每一条链接，点开后显示日期均为当日。二是一些网站在线服务不便民。本次抽查增加了对政府网站搜索功能的检查。检查发现，河北省唐山市“开平区教育局”网无搜索功能，广东省“汕头市公路局”网等网站搜索功能不可用。此外，部分政府网站还存在互动渠道不畅通和域名标识不规范等问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[河北雄安新区生态环境局挂牌]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29995090.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>王昆、巩志宏</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社石家庄５月１６日电（记者王昆、巩志宏）１６日，河北雄安新区生态环境局挂牌。</p> <p> 　　河北雄安新区生态环境局作为河北省环境保护厅的派出机构，由河北省环保厅和河北雄安新区党工委、管委会双重管理。雄县、容城县、安新县环境保护局调整为河北雄安新区生态环境局直属分局，由河北雄安新区生态环境局直接管理。</p> <p> 　　河北雄安新区生态环境局承担雄安新区规划建设局、公共服务局和综合执法局统一划转的生态环境保护、城乡各类污染排放监管相关行政许可、行政执法等管理职责。其主要职责是建立健全生态环境基本制度、重大环境问题的统筹协调和监督管理、从源头预防控制环境污染、环境污染防治的监督管理等。</p> <p> 　　据河北雄安新区生态环境局有关负责人介绍，雄安新区生态环境局将落实好《雄安新区及白洋淀流域２０１８年生态环境治理工作方案》，制定详实的工程进度安排、时间表、路线图。同时，坚持铁腕执法，强化网格化环境监管体系建设，保持高压态势，严厉查处和打击各类环境违法行为。</p> <p> 　　此外，雄安新区生态环境局还将发挥科技创新在污染防治与生态文明建设中的支撑引领作用，推进新区生态环境修复。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[亚冠八分之一决赛：上港总比分3-4鹿岛无缘8强]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c366035-29995081.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 5月16日，在2018年亚冠联赛八分之一决赛第二回合比赛中，中超上海上港队主场2比1战胜日本鹿岛鹿角队，上海上港队总比分3比4负于鹿岛鹿角队，无缘八强。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强主持召开国务院常务会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1024-29995015.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <strong>李克强主持召开国务院常务会议</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>部署推进政务服务一网通办和企业群众办事“只进一扇门”“最多跑一次”</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>决定在全国推开外资企业设立商务备案与工商登记“一口办理”</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>确定进一步降低实体经济物流成本的措施</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电 国务院总理李克强5月16日主持召开国务院常务会议，部署推进政务服务一网通办和企业群众办事“只进一扇门”“最多跑一次”；决定在全国推开外资企业设立商务备案与工商登记“一口办理”；确定进一步降低实体经济物流成本的措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，近年来，按照党中央、国务院部署，各地区各部门深化“放管服”改革，运用“互联网+政务服务”便民利企，取得积极成效。下一步，围绕优化营商环境、激发市场活力和社会创造力，推进政务服务一网通办：一要整合构建国家、省、市三级互联的网上政务服务平台，除法律规定或涉密等外，政务服务均应纳入平台办理。坚持联网通办是原则、孤网是例外，政务服务上网是原则、不上网是例外，原则上不再批准单个部门建设孤立信息系统。二要实行办事要件标准化。公布必须到现场办理事项的“最多跑一次”目录，推行“前台综合受理、后台分类审批、统一窗口出件”。原则上不再保留各地政府部门自设的服务大厅。三要简化办事环节，能共享的材料不得要求重复提交，并完善相关制度。加快电子证照推广互认。四要建立统一数据共享交换平台，对未按要求改造对接政务信息系统的，不审批新项目、不拨付运维经费。五要强化数据共享安全保障，依法加强隐私等信息保护。到2019年底，使网上可办的省级、市县级政务服务事项分别不低于90%、70%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为推动高水平贸易和投资自由化便利化，会议决定，进一步简化外资企业设立程序，从6月30日起，在全国推行外资商务备案与工商登记“一套表格、一口办理”，做到“无纸化”、“零见面”、“零收费”，大幅压减办理时间。推动银行、海关、税务、外汇等外资企业信息实时共享、联动管理。要加强督查，确保措施切实落地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为进一步促进物流降本增效，会议确定，一是从2018年5月1日至2019年12月31日，对物流企业承租的大宗商品仓储设施用地减半征收城镇土地使用税。同时，从今年7月1日至2021年6月30日，对挂车减半征收车辆购置税。二是今年底前，实现货车年审、年检和尾气排放检验“三检合一”。简并货运车辆认证许可，对未改变关键结构参数的车型实行备案管理。取消4.5吨及以下普通货运从业资格证和车辆营运证。对货运车辆推行跨省异地检验。制定货车加装尾板国家标准，完善管理。三是推动取消高速公路省界收费站。简化物流企业分支机构设立手续。采取上述措施，加上增值税率调整后相应下调铁路运价，预计全年降低物流成本120多亿元。会议要求积极发展公路、铁路、水运多式联运，进一步提升物流效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议还研究了其他事项。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平就印尼泗水发生恐怖袭击事件向印尼总统佐科致慰问电]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1024-29995011.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电 国家主席习近平5月16日就印尼发生恐怖袭击事件致电印尼总统佐科表示慰问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平表示，惊悉印尼东爪哇省泗水市发生恐怖袭击事件，我代表中国政府和中国人民，并以我个人的名义，对事件中的无辜遇难者表示深切的哀悼，对无辜伤者及遇难者的家属表示诚挚的慰问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 恐怖主义是人类的共同敌人。中方坚决反对一切形式的恐怖主义，愿同包括印尼在内的国际社会一道，共同打击恐怖主义，维护世界和地区和平稳定。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家税务总局明确个人稿酬所得目前免征增值税]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994992.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电（记者孙博洋） 日前，个人稿酬所得到底需不需要缴纳增值税引起网上热议。15日，国家税务总局在其官方微信公众号上及时给出了明确回应：个人稿酬目前免征增值税。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家税务总局微信号发布信息显示，1994年3月29日，财政部和国家税务总局联合下发《财政部 国家税务总局关于对若干项目免征营业税的通知》，对个人转让著作权，自1994年1月1日起免征营业税。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在2012年1月1日，上海市在交通运输业和部分现代服务业开展营改增试点。根据《财政部 国家税务总局关于在上海市开展交通运输业和部分现代服务业营业税改征增值税试点的通知》的相关规定，著作权转让纳入营改增试点范围，同时个人转让著作权免征营业税的优惠政策平移为继续免征增值税。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此后，随着营改增试点逐步扩大试点行业和地区，直至2016年5月1日全面推开，个人转让著作权一直享受免征增值税的优惠政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 综合上述情况，自1994年税制改革以来，个人转让著作权享受免征营业税优惠政策，营改增后继续免征增值税。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，《中华人民共和国著作权法》第二条规定，中国公民、法人或其他组织的作品，不论是否发表，依照本法享有著作权。该法第三条规定，本法所称的作品，包括以下列形式创作的文学、艺术和自然科学、社会科学、工程技术等作品，并列举了包括文字作品在内的9类作品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家税务总局方面表示，原营业税及营改增之后的增值税，对个人转让著作权的免税范围，均包括作者发表文字作品收取稿酬的行为，作者发表文字作品收取稿酬，营改增前免征营业税，营改增后免征增值税。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[党员干部为买卖房产“假离婚”，怎么看？]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994990.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>姜洁</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="98655_500x500" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/58/3780083079669790054.png" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月16日，中国纪检监察报刊登了署名为“钟纪晟”的文章《通过“假离婚”方式买卖房产以少缴纳税款行为应如何定性处理》，介绍了某省某局正处级党员干部张某为在换购住房过程中少缴纳税款，张某与其妻商定先办理离婚手续，待换购完成后再办理复婚手续。作者指出，张某的行为不仅违背了社会公德和家庭美德，而且还侵害了国家利益，造成国家税收损失，根据《党纪处分条例》规定，相关党组织应对其作出诫勉谈话的处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这则稿件发布后，笔者的微信群和朋友圈对此话题展开了热烈的讨论。一个无法回避的事实是，近年来，各地为遏制房地产价格畸高，先后出台了一系列限购、增税等政策。“道高一尺，魔高一丈”，政策出台后，通过“假离婚”来规避房产交易税、限购政策的做法其实相当普遍。笔者在换购住房时，房地产中介工作人员也曾经给出过类似的建议。自2015年起，办理结婚证、离婚证已经免费，不需要任何成本”，就可以节省十几万甚至二十多万的税款，对于很多经济条件不够宽裕的上班族来说，还是相当有诱惑力的。有学法律的朋友透露，自己的师兄弟姐妹几乎都有过通过离婚买卖房产避税的情形，甚至婚姻登记处已见怪不怪，每次还都提醒应该怎么办理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何看待这一似乎已“见怪不怪”的怪象？首先，需要厘清的一点是，从法律意义上来说，没有“假离婚”一说，民政局办理的结婚、离婚证明均具有法律效力。一旦离婚，就意味着婚姻关系的中止，这也意味着通过“假离婚”来避税是存在很大风险的——一旦夫妻中一方离婚后对事先的约定反悔，不同意复婚，那么另一方所造成的经济损失、感情损失等是不受法律保护的。电影《我不是潘金莲》中女主角的遭遇就是一个生动写照。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，对于党员干部离婚后又复婚、期间有房产变化的情形，无法直接认定是违纪行为。在前述的案例中，张某如实向组织汇报了“假离婚”是为了规避房地产交易税的情况；但不能否认的是，也有可能在现实中，不少党员干部是因感情破裂等其他因素离婚，离婚后也因现实需要买卖房产，后又因种种其他因素复婚。因此，一刀切地认为凡离婚后存在房地产交易后又复婚的就是“假离婚”，显然也是不妥的。因此，除非本人主动承认“假离婚”，组织上无法直接认定此类情形是违纪行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 既然难以认定，那是不是意味着党员干部就能够肆意钻法律的空子，通过“假离婚”规避房产税呢？从法律意义上来说，离婚、结婚是公民的基本权利，这一做法无可厚非；但对于党员特别是领导干部来说，其行为底线和道德要求比普通公民有更高的标准，党的纪律的起点和标准是严于和高于国家法律的，通过“假离婚”的方式买卖房产以少缴纳税款，违背了诚实守信的社会公德和团结和睦的家庭美德，客观上还侵害了国家利益，造成国家税收损失，这是党的纪律不允许的。与“法无禁止即可为”不同，党员领导干部对党的纪律和规矩应当主动遵守、带头执行，不能仅仅守住底线、不触犯党的纪律红线，更应发挥党员的先锋模范作用，带头弘扬党的优良传统和作风。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在热烈的讨论中形成的共识是，不会为了买卖房子而“假离婚”者，一般有三种情形：要么是不差钱，要么是夫妻对彼此不够放心，要么是道德底线高、党性强，确实认为此举不妥。但正如文章中所述，“该类问题在一些党员干部中具有一定的普遍性”，从另一个角度来看，更加值得思考的是，现行的房地产限购、重税政策是否具有不合理之处？毕竟，社会主义市场经济应当提倡房地产市场的自由流通，充分发挥市场在配置资源中的决定性作用。用限购、重税等手段压制房地产泡沫，短期也许能起到一定的缓解作用，但如果相当多的人在不择手段规避这些政策，则说明房地产市场的供需从某种程度上说是不平衡的，这个制度在实际运转中难免存在失灵、异变情况，其实际效果必然大打折扣乃至背道而驰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那么，如何改变这一现象？有人建议，立法者应与时俱进，规定类似情况在复婚时规定补缴税款，或者规定离婚后几年后仍受限购政策影响。这样的建议看似合理，但却有可能误伤真正因感情破裂而离婚者，加大了复婚的成本或使得离婚者的合法权益受到侵害，并不符合法治理念。笔者对此有三点建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，应当坚持问题导向，进一步改进房地产市场的管理体制，决策者对现行的限购、重税政策应当及时调查研究，研判现行政策能否有效调剂当地的房地产市场，一旦发现不合理之处应当及时调整、增强群众的获得感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，应当加强对党员特别是领导干部的教育与监督，引导全体党员领导干部坚定共产主义理想和中国特色社会主义信念，高标准严要求广大党员日常的一举一动，党的组织、纪律等部门应加强对党员领导干部个人有关事项的监督检查，对其婚姻发生变化的情形、思想动态和具体事由应当进一步精确掌握，最大限度避免“假离婚”怪象的出现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，加大社会主义核心价值观特别是道德教育的力度，在全社会倡导和谐、平等、公正、法治、诚信等理念，号召广大公民抵制钻法律漏洞、违背社会主义道德的做法，形成“假离婚”等怪象为绝大多数人所不齿的社会舆论氛围，让此类“自作聪明”的怪象失去滋生蔓延的土壤。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平会见朝鲜劳动党友好参观团]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1024-29994977.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电（记者李忠发）中共中央总书记、国家主席习近平16日在北京会见了由朝鲜劳动党中央政治局委员、中央副委员长朴泰成率领的朝鲜劳动党友好参观团。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共中央政治局常委、中央书记处书记王沪宁参加会见等有关活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朴泰成首先转达金正恩对习近平总书记的亲切问候。习近平请朴泰成转达对金正恩委员长的诚挚问候。习近平表示，今年3月金正恩委员长成功访华，我同他举行了历史性会晤，上星期我又同金正恩委员长在大连成功会晤，就双方共同关心的重大问题进行深入沟通，为新时代中朝关系发展指明了方向。这次朝鲜所有道、市委员长共同组团访华，既是落实我同金正恩委员长两次会晤重要共识的具体举措，也是两党开展的一次重要交往，体现了金正恩委员长和朝党中央对加强两党两国交流互鉴、深化中朝友好合作的高度重视。相信双方将以此访为契机，深化交流合作，推动中朝友好合作关系不断向前发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，当前中国特色社会主义进入新时代，朝鲜社会主义发展进入新的历史时期。我们支持改善北南关系、推动朝美对话、实现半岛无核化，支持朝鲜发展经济、改善民生，支持金正恩委员长带领朝鲜党和人民走符合自身国情的发展道路，愿同朝方深化治党治国经验交流，推动两国社会主义建设事业取得新的更大发展。在座的各位道、市委员长同志是推动朝鲜社会主义事业发展的中坚力量，祝愿你们在金正恩委员长领导下，推动朝鲜经济社会发展取得新的更大成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朴泰成表示，朝中两党最高领导人发扬朝中传统友谊，接连举行同志般亲切的历史性会晤，推动朝中关系进入新阶段。此次由朝鲜所有道、市委员长组成的友好参观团受金正恩委员长指派访华，旨在落实两党最高领导人重要共识，学习中国经济建设和改革开放经验，为朝党贯彻落实集中力量优先发展经济的新战略路线发挥积极作用，为巩固两党领导人亲自提升的朝中友谊作出新的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会见前，习近平同朝鲜劳动党友好参观团合影留念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共中央政治局委员、中央书记处书记、中央办公厅主任丁薛祥参加上述活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平：努力建设高水平军事科研机构 为实现党在新时代的强军目标提供有力支撑]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1024-29994979.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <strong>习近平在视察军事科学院时强调</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>努力建设高水平军事科研机构</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>为实现党在新时代的强军目标提供有力支撑</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电（记者李宣良、王逸涛）中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平16日上午视察军事科学院，代表党中央和中央军委，对军事科学院第八次党代表大会的召开表示热烈的祝贺，向军事科学院全体同志致以诚挚的问候。他强调，军事科学是指导军事实践、引领军事变革的重要力量。要深入贯彻新时代党的强军思想，坚持政治建军、改革强军、科技兴军、依法治军，坚持面向战场、面向部队、面向未来，坚持理技融合、研用结合、军民融合，加快发展现代军事科学，努力建设高水平军事科研机构。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 军事科学院是中国人民解放军的重要科研机构，几十年来为国防和军队建设作出了重大贡献。在这次深化国防和军队改革中，军事科学院进行了重塑，习近平去年7月向重新组建的军事科学院授予军旗并致了训词。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 9时15分许，习近平来到军事科学院军事医学研究院，考察相关科研工程进展情况。看到不少成果达到世界先进水平，习近平很高兴，勉励大家再接再厉，再创佳绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 离开军事医学研究院，习近平来到军事科学院机关。习近平对科研人才高度重视，他特意看望了在军事科学院工作的“两院”院士，关切了解他们的工作情况。习近平指出，你们是党和军队的宝贵财富，我一直惦念着大家，希望大家多出成果、带好队伍，为强军兴军作出更大贡献。习近平叮嘱有关部门要充分尊重人才、关爱人才，扎实做好育才、引才、聚才、用才工作，不拘一格降人才，打造高素质军事科研人才方阵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一幅幅展板、一件件实物，集中展示了军事科学院的科研成就。习近平看得很仔细，不时驻足询问，详细了解科研项目进展情况，对取得的成绩给予充分肯定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在热烈的掌声中，习近平亲切接见了军事科学院第八次党代会全体代表，同大家合影留念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，习近平听取军事科学院工作汇报，并发表重要讲话。他强调，军事科学研究具有很强的探索性，要把创新摆在更加突出的位置，做好战略谋划和顶层设计，加强军事理论创新、国防科技创新、军事科研工作组织模式创新，把军事科研创新的引擎全速发动起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，要紧紧扭住战争和作战问题推进军事理论创新，构建具有我军特色、符合现代战争规律的先进作战理论体系，不断开辟当代中国马克思主义军事理论发展新境界。要打通从实践到理论、再从理论到实践的闭环回路，让军事理论研究植根实践沃土、接受实践检验，实现理论和实践良性互动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，要加快实施科技兴军战略，巩固和加强优势领域，加大新兴领域创新力度，加强战略性、前沿性、颠覆性技术孵化孕育。要坚持自主创新的战略基点，坚定不移加快自主创新步伐，尽早实现核心技术突破。要坚持聚焦实战，抓好科技创新成果转化运用，使科技创新更好为战斗力建设服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，要推进军事科研领域政策制度改革，形成顺畅高效的运行机制，把创新活力充分激发出来。要深入研究理论和科技融合的内容、机制和手段，把理论和科技融合的路子走实走好。要坚持开门搞科研，加强协同创新，加强军民融合，加强国际交流合作，推动形成军事科研工作大联合、大协作的生动局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平最后强调，要毫不动摇坚持党对军队绝对领导，认真落实全面从严治党要求，把各级党组织搞坚强，把党的领导贯穿军事科研工作各方面和全过程。要加强科研作风建设，加强科研经费管理，营造良好风气。各级要主动靠上去解决实际困难，把大家拧成一股绳，努力开创新时代军事科研工作新局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 许其亮、张又侠、魏凤和、李作成、苗华、张升民参加活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[发改委谈地方“抢人大战”：既要“引才引智”更要“用人留人”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994963.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电（陈孟）今日，国家发展改革委举行5月份定时定主题新闻发布会。国家发展改革委政研室副主任、委新闻发言人孟玮在回答人民网记者提问时表示，近期不少地方政府出台“引才引智”的措施，体现了传统城市发展观念的调整。城市既要“引才引智”更要“用人留人”，关键在于要持续改善营商环境和政府服务，不断优化城市社会的硬环境和软环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近期，不少地方政府出台相关政策吸引大学生落户，上演“抢人大战”。人民网记者在今日新闻发布会上就“应如何看待这一现象”向孟玮提问。对此，孟玮首先表示，我国劳动力人口不存在总量不足的问题。从现在劳动力人口总量来看，目前我国16岁-59岁的劳动年龄人口规模仍然保持在9亿数量级。同时，近年来我国人口平均受教育年限在逐年提升，劳动力素质在不断提高，高校毕业生规模也较大，高校毕业生还面临着一些就业的压力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于应如何看待有关地方政府近期出台的“引才引智”措施，孟玮谈了三方面的认识：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，这一现象体现了传统城市发展观念的调整。发展是第一要务、人才是第一资源、创新是第一动力。随着各大城市持续推进产业转型升级，新增的就业岗位多、人才需求量大，对人才的竞争成为必然，地方政府纷纷出台人才新政，支持大学生落户，体现了对人才的重视，是对过去“重物轻人”传统的城市发展观念的一个调整。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，既要“引才引智”更要“用人留人”。常言道，“种下梧桐树，引得凤凰来”，对一个城市来讲，既要吸引人才落户，更要把这些人才留在当地，实实在在地为当地经济发展做贡献。怎样把人才留下来？从政府角度来看，关键的一点在于要持续改善营商环境和政府服务，不断优化城市社会的硬环境和软环境，为这些人才干事创业营造富有活力的体制机制和制度保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，人才的引进要和地方经济发展的战略紧密结合。地方政府出台的这一系列人才引进的举措，要紧紧围绕着地方的需求来制定政策，做到人才的引进与本地区发展战略、产业结构调整和布局同步谋划、同步推进，这样才能够实现人才的发展和经济社会发展的深度融合。同时，还要坚持政府和市场两方发力，政府应该为人才引进搭台，同时还要发挥用人单位在人才培养、引进和使用中的主导作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孟玮同时指出，目前我国高学历劳动力的空间分布和经济布局、产业集聚还不够协调，产教融合的程度也还不够紧密，存在着结构性就业矛盾等问题，需要引起我们的高度重视。下一步，国家发改委将按照党中央、国务院决策部署，进一步加大经济体制改革的力度，为推进各类要素市场化配置、促进人才等要素合理流动创造更有利的条件。同时，也将持续关注劳动人口的流动和空间分布的问题，加强新时代人口流动趋势的特征研究，积极谋划人口减少区域的发展问题，及时提出完善人口流动的有关政策建议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平：努力建设高水平军事科研机构]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1024-29994961.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>习近平在视察军事科学院时强调 </strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>努力建设高水平军事科研机构 </strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>为实现党在新时代的强军目标提供有力支撑</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平16日上午视察军事科学院，代表党中央和中央军委，对军事科学院第八次党代表大会的召开表示热烈的祝贺，向军事科学院全体同志致以诚挚的问候。他强调，军事科学是指导军事实践、引领军事变革的重要力量。要深入贯彻新时代党的强军思想，坚持政治建军、改革强军、科技兴军、依法治军，坚持面向战场、面向部队、面向未来，坚持理技融合、研用结合、军民融合，加快发展现代军事科学，努力建设高水平军事科研机构。（文字：李宣良、王逸涛，摄影：李刚）</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/7/4213943534115529267.jpg" style="height: 425px; width: 600px;" /></p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/55/13219699361249263511.jpg" style="height: 439px; width: 600px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“一带一路”税收合作会议在哈国闭幕 开启税收合作新篇章]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994890.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电（记者孙博洋） 16日，由哈萨克斯坦国家收入委员会、中国国家税务总局、经济合作与发展组织有关机构共同主办的“一带一路”税收合作会议在哈萨克斯坦首都阿斯塔纳闭幕。据悉，这是首次以“一带一路”税收合作为主题举办的国际税收会议，来自50多个国家、地区和国际组织的200多位代表出席会议。参会各方就税收法治、纳税服务、争端解决和能力建设等议题深入讨论并达成广泛共识，联合发布了《阿斯塔纳“一带一路”税收合作倡议》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国国家税务总局局长王军在本次会议上表示，今年是中国改革开放40周年，也是“一带一路”倡议提出5周年。习近平主席在博鳌亚洲论坛2018年年会上指出，要把“一带一路”打造成为顺应经济全球化发展的最广泛国际合作平台，让共建“一带一路”更好造福各国人民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王军强调，“一带一路”建设越深入，加强税收合作越重要。围绕税收更好地服务“一带一路”建设，王军提出三点倡议：一是以丝路精神为指引，聚焦实现更加深入、更加全面、更加多元、更高层次的税收合作这一目标，着力构建税收合作长效机制；二是建议在两到三年内，采取分步走的方式，循序渐进，逐步实现“一带一路”多边税收合作规范化、机制化、实体化；三是通过建立税务局长定期会晤机制、完善税收协定网络、加强征管能力与人才建设等措施，拓展税收合作广度和深度，实现互利共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在会后举行的新闻发布会上，王军在回答记者提问时说，本次会议经过与会代表的共同努力，达成并发布了《阿斯塔纳“一带一路”税收合作倡议》，取得了重要成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是开创了一个新的对话平台。参会代表高度认同加强税收合作的重要性，并对通过召开税收合作会议来加强对话沟通、表达各自关切、寻求共赢途径，表示一致赞同，彰显了以此作为“一带一路”国家税收对话平台的积极意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是探索了一个新的合作框架。会议针对“一带一路”国家和地区实际需要，着眼于为现有多边税收合作体系提供有益补充，初步形成了构建税收合作长效机制的框架性构想。参会代表赞同就此组建专家工作组开展进一步深入研究，并建议于2019年在北京举行“一带一路”税务局长会议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是形成了四点重要共识。各方一致同意，积极推动国际税收规则完善，着力消除税收壁垒，为推进贸易和投资自由化便利化创造更加公平公正的税收法治环境；创新跨境涉税服务，大力发展电子纳税服务，建立健全纳税信用管理体系，促进生产要素高效有序流动；拓展双边、多边合作，进一步聚合资源、互学互鉴，共同提高税收征管能力；着力提升税收争端解决效率和执行力，增强税收确定性，推动营商环境优化，增进投资者信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王军指出，上述成果将带来两个方面的积极影响：一方面，有利于推动“一带一路”税收合作更加紧密、更加深入并更加规范化、机制化、实体化，为完善全球税收治理体系做出积极贡献；另一方面，将更好促进“一带一路”贸易和投资便利化，为经济全球化深入发展乃至全球经济治理持续改善，发挥积极的推动作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 哈萨克斯坦国家收入委员会主席腾格巴耶夫在主持闭幕式时表示，哈方坚定支持“一带一路”倡议，近年来，税收在消除跨境贸易和投资障碍、推动国际经济合作、促进区域协调发展和经济全球化包容性增长等方面承担了日益重要的使命。进一步加强税收合作，有利于为“一带一路”建设发展提供重要支持和有力保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会代表高度评价此次会议。阿富汗税务局局长阿卜杜拉<strong>·</strong>扎德兰表示，此次会议是完善国际税收治理体系、凝聚各方共识与力量、提升发展中国家税收征管能力的重要平台。挪威税务局副局长尼娜<strong>·</strong>芬恩马克表示，这次会议显现出各国加强税收能力建设、共同应对税收挑战的广阔合作前景。维也纳经济大学全球税收政策中心主任杰弗里<strong>·</strong>欧文斯认为，会议为各国税收政策顺畅沟通提供了契机，为国际税收发展与合作贡献了力量，为税收促进全球经济平稳增长注入了动力，将成为“一带一路”税收合作的新起点，对全球经济治理体系建设产生积极影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议期间，王军分别会见了哈萨克斯坦总理萨金塔耶夫、副总理多萨耶夫、财政部长苏丹诺夫、国家收入委员会主席腾格巴耶夫，与哈方就深化中哈双边税收合作、共同构建“一带一路”税收国际合作长效机制深入交换了意见。王军与荷兰税务局局长威伦布洛克举行了双边会谈，并签署了中荷两国税务部门《2019-2021年度合作备忘录》。王军还会见了经济合作与发展组织副秘书长河野正道，就中国与经合组织税收交流合作进行了深入交流。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“立青春志·圆中国梦”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994867.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/87/143866033423424203.png" style="height: 338px; width: 600px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月15日，外交部团委举办“立青春志·圆中国梦”部团青工作表彰大会暨主题团日活动。外交部副部长王超出席活动并致辞，外交部机关党委副书记李健、蔡革，部内部属各单位司局领导及青年代表，以及兄弟单位青年代表共700余人参加。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/64/16339772520490877352.png" style="height: 400px; width: 600px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 王超副部长在讲话中勉励外交青年做新时代中国特色社会主义的奋斗者，恪守忠诚，继承传统，践行“忠诚、使命、奉献”的外交人员核心价值观，勇于担当，增强本领，把个人理想融入外交梦，让中华民族伟大复兴的中国梦在青春奋斗中梦想成真。王超副部长要求各单位本着对外交工作全局和未来高度负责的态度，把培养青年作为应尽之责、分内之事，为青年同志搭建平台，帮助青年尽快成长成才，更好地投身中国特色大国外交事业。王超副部长、李健副书记向获得第十二届“外交部优秀青年”和2016-2017年度外交部共青团“两优一先”荣誉称号的青年同志和先进集体颁奖。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/57/13936927758452463617.png" style="height: 401px; width: 600px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动现场，外交青年以“三封家书”为主线，通过情景诵读、舞台短剧、现代舞等形式唯美演绎了不同时期外交青年用无限忠诚、坚强使命、无私奉献书写外交华章的感人故事，并演唱了《中国梦》和《我爱你中国》，展示了奋发向上的青春风采，抒发了浓浓的爱国情怀。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/35/9703770670987290151.png" style="height: 401px; width: 600px;" /></p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/30/7769155869983871886.png" style="height: 401px; width: 600px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 现场不少人为外交青年以身许国、青春无悔的赤子情怀所深深感动，由衷地鼓起热烈掌声，经久不息。青年同志纷纷表示，活动主题鲜明、节奏紧凑、内容丰富、生动感人，贴合青年特点，让大家在热泪盈眶的气氛中经历了一次精神和心灵的洗礼，是一次有感动、有情怀、有思考的团日活动，更是一堂生动、深刻的思想教育课。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[扎紧防范系统性金融风险的篱笆（锐财经）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994684.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 王俊岭</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　如何防范系统性金融风险？5月15日，全国政协举行“健全系统性金融风险防范体系”专题协商会。来自监管部门、学术机构、企业界的20多名全国政协委员纷纷结合自己所在领域及调研情况建言献策。委员们普遍认为，当前中国经济长期向好的基本面没有变，金融风险整体可控，但在企业杠杆率、地方政府隐性债务、金融监管体系建设等方面还有很多工作要做。未来，要进一步做好摸清债务底数、服务实体经济、统筹监管资源等工作，扎紧防范系统性金融风险的篱笆。</p> <p> 　<strong>　避免“一刀切”，注重“放长线”</strong></p> <p> 　　在参与此次专题协商会的业内人士看来，健全系统性金融风险防范体系的过程中，去杠杆并不是一刀切，而是要注意其中的结构问题，有保有压。</p> <p> 　　全国政协委员、中国进出口银行董事长胡晓炼指出，稳步降低非金融企业杠杆率，要在杠杆率的分子端和分母端同时采取有效措施，积极稳妥推进企业“去杠杆”。“压缩存量债务、减少新增债务，要在清除占用大量无效信贷资源的僵尸企业的同时，防止过剩产能循环往复出现。其中，要重点管住在市场微观经营活动中政府这只手。而对于有一定技术、市场前景和成长潜力的企业，可通过未来税收返还等方式予以支持。”胡晓炼说。</p> <p> 　　全国政协委员、北京大学光华管理学院副院长金李认为，只有为大量民间财富寻找到长期可持续的投资机会，最终才能更有效地防范和化解系统性金融风险。金李建议，未来应进一步打造兼顾各方核心利益的长效机制，发行支持高科技的长期特别债券，补充国家投入。其中，一部分可采取“可转换优先股”形式，允许投资者在一定条件下转换成对成功投资项目的股权，从而提高直接融资比例，降低杠杆率。</p> <p> 　<strong>　举债要适度，发展重质量</strong></p> <p> 　　全国政协经济委员会副主任刘世锦指出，在中国经济已经由高速发展转向高质量发展的阶段，“政绩观”也要相应调整，不能突出“GDP挂帅”。如果人为抬高增长速度，以超出偿还能力的规模筹集资金，必然会加大财政金融风险。</p> <p> 　　全国政协委员、中国工程院院士卢春房在分析国有企业负债问题时表示，部分国有企业债务快速上升主要是企业盲目扩张、过度对外投资、效益下降、融资成本高、体制机制不能很好地适应市场经济发展需要等因素造成的。卢春房建议，国有企业要进一步建立健全现代企业制度和法人治理结构。重大投资、经营决策按程序办理，尽量避免重大决策特别是投资决策失误。</p> <p> 　　全国政协委员、国家开发投资集团有限公司董事长王会生认为，金融控股公司这一企业组织形式本身并不必然带来风险，关键是要通过有效的监管与企业自律，促进金融控股公司合规经营、稳健发展、服务实业。“金控公司要加强自律，确保健康运营，始终坚持服务实体经济，不断提升风险管理能力。”王会生说。</p> <p> 　　<strong>金融创新快，监管紧跟上</strong></p> <p> 　　全国政协委员、国家开发银行行长郑之杰在此前的一份提案中指出，通过互联网与金融的深度融合，互联网金融促进了普惠金融发展，提高了金融资源配置效率，特别是为服务中小微企业及个人移动支付提供了极大方便。但与此同时，互联网金融等创新点也增加了金融市场风险的涉众性与复杂性，成为健全系统性金融风险防范体系的全新重点领域。因此，要建立长效监管的发展机制，使互联网金融形成“在规范中发展，在发展中规范”的良性循环。</p> <p> 　　在监管如何跟进的问题上，郑之杰建议，一方面，参照金融行业的规范标准，运用互联网思维，滚动完善互联网金融事前、事中、事后的全方位统计监测；在互联网核心系统和核心技术领域形成国内的网络闭环，防范境外风险。另一方面，要建立互联网金融长效监管机制，以分步走战略推进互联网金融专项立法，从法律层面保障互联网金融的经营和监管；建立中央和地方监管协调机制；以行业自律来弥补监管资源不足的现状，提升互联网金融行业整体从业水平。</p> <p> 　　全国政协委员、最高人民检察院副检察长孙谦认为，近年来金融交叉经营现象越来越突出，因此要进一步深化金融监管机构改革，优化职能配置。对具有混业经营、综合经营特征的非法金融机构和活动，明确专门部门统筹监管，防止出现“无人监管”或“多头监管”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协经济委员会副主任刘世锦：防风险要立足长效机制]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994090.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 当前，地方债务面对的既有短期问题，需要救火补窟窿，更重要的是长期问题，在治标的同时还要治本，按照十九大提出的高质量发展要求，加快这一领域的长效制度建设。为此，建议：</p> <p style="text-indent: 2em"> 按照高质量发展要求调整政绩观，不再搞GDP挂帅。扩大地方债务规模，很大程度上是为了支撑比较高的GDP增长速度。我国经济已经由高速增长转入中速增长，在潜在增长率已经下降的情况下，人为抬高增长速度，必然以超出偿还能力的规模筹集资金，加大财政金融风险。</p> <p style="text-indent: 2em"> 建立地方债务全面审计、信用评级和向地方人大报告的制度。要健全相应的会计准则、风险控制、信息披露等制度，由第三方机构定期审计，进行信用评级。地方债务的“借、用、还”要定期向地方人大报告，接受监督。</p> <p style="text-indent: 2em"> 把地方公益性国有资本与地方债务一并管理。我国地方政府有一块国有资本，在提供公共产品和服务上可以有更大的作为空间。这是我们的特点和优势，但也可能成为风险的来源。下一步可以考虑把公益性国有资本债务管理纳入地方政府债务管理体系。</p> <p style="text-indent: 2em"> 切实解决地方政府和国资国企的预算软约束问题。除了法律、政策规定外，一定要下决心拿出一批案例，打破刚性兑付，相关人员承担责任，即使付出较大代价、面临困难局面，也要有战略定力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协委员金李：引导资金流向核心高科技产业]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994092.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 随着化解系统性金融风险攻坚战的推进，政府强力推动资金从炒作房地产等虚拟投资退出。这些资金如果不加以妥善引导，可能会冲击金融市场，带来其他资产价格的暴涨暴跌。如果能够把强大的民意支持转化成对核心高科技的长期投资，可以同时兼顾化解金融和实体风险，也使得千家万户百姓的长期利益和国家的利益更加高度一致。为此，建议：</p> <p style="text-indent: 2em"> 发行支持高科技的长期特别债券，补充国家投入。其中一部分可通过可转换优先股形式，即允许投资者在一定条件下转换成对成功投资项目的股权。这样既可以共享成功的回报，也可以提升社会直接融资特别是股权融资比例，降低杠杆。</p> <p style="text-indent: 2em"> 政府投资于市场化运作的引导基金，由它们转投于核心高科技企业。一旦某项研发取得成功，政府以较低收益平价退出。政府的让利可以提升基金收益，提升其投资意愿。另外，建立合理的风险补偿机制，增加国企承担投资风险的能力。</p> <p style="text-indent: 2em"> 鼓励核心技术和应用开发企业相互持股，打造荣辱与共的生态体系。对符合条件的核心技术，通过税收等优惠政策，支持其他开发机构进行配套的应用性开发。通过政府采购和对于企业用户采购进行补贴等方法，提升早期用户对国产技术的使用积极性。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协委员周延礼：引导金融新业态健康发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994083.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 互联网金融业态的推陈出新对于金融服务方式创新、满足社会多元化投融资需求、提升金融普惠性水平、服务实体经济发展等都发挥了积极作用,但也带来一些不规范经营和金融违规行为。随着我国将成为全球最大的金融科技应用市场，进一步加强金融监管能力建设迫在眉睫。建议：</p> <p style="text-indent: 2em"> 加强对互联网金融交易的监管。当前，金融监管要把市场行为监管放在突出的位置，严厉查处违法违规行为，重罚损害消费者的行为，关停金融诈骗机构并绳之以法，真正让监管者“长牙齿”，让违法者闻风丧胆。</p> <p style="text-indent: 2em"> 加大对互联网金融市场监管力度。把监管资源向发现风险、防范风险、处置风险倾斜。重点解决监管部门的“数据、算法和计算能力”不足的问题，建议财政部加大对监管部门的大数据监管平台建设的投入，提供从大数据存储、清洗、脱敏、计算到呈现监管一体化大数据监管平台工程。</p> <p style="text-indent: 2em"> 发挥监管科技作用精准监管。提高监管人员的技术和能力水平，娴熟地运用大数据、云计算、人工智能、区块链等技术改进监管方式。金融科技的应用与发展已经成为世界性潮流，这要求金融监管部门要加快金融监管科技建设的步伐，在大数据金融安全监管平台的基础上，构建数字金融、数字社会顶层设计。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协委员王一鸣：防范房地产市场风险]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994075.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 我国房地产市场已从总量供不应求转向供求总体平衡、结构性区域性矛盾突出的新阶段，供需形势和主要矛盾的新变化，使潜在风险进一步积累。当前，要加快健全与长效机制对接的基础性制度，逐步调整退出与长效机制不适应的政策和限制性调控措施，有效防范房地产市场风险。</p> <p style="text-indent: 2em"> 完善住房租赁制度。以人口净流入多的大中城市为重点，加快培育住房租赁市场特别是长期租赁市场，发展一批专业化的住房租赁企业。研究租房支出抵扣个人所得税和租赁企业税收减免政策，以及建设租赁住房的土地出让金由一次性收取改为按年收取，促进租赁市场发展。</p> <p style="text-indent: 2em"> 改革住房公积金制度。加快研究设立国家住宅政策性金融机构，为居民合理住房消费提供长期稳定的低利率资金支持。</p> <p style="text-indent: 2em"> 完善住房金融制度。坚持购房首付的底线，坚持差别化购房信贷政策，建议采取首付比例和贷款利率反向调整的办法，有效防范房地产市场风险。完善住房金融宏观审慎管理，严格限制资金流向投资投机性购房。加强房地产开发企业购地资金合规性审查。</p> <p style="text-indent: 2em"> 拓宽居住用地供应渠道。积极研究在权属不变、符合规划条件下，非房地产企业依法取得的土地作为住宅用地的实施办法。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协委员刘尚希：化解地方隐性债务风险要耐心]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994072.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 当前地方政府性债务就如一座冰山，水面上的是显性债务，而水面下的就是隐性债务。隐性债务的危险性不言自明。据地方反映，一些市县靠借高利贷支撑。在当前问责机制下，多部门同时发力遏制隐性债务，若力度过大可能会提前引爆风险炸弹。</p> <p style="text-indent: 2em"> 地方隐性债务主要是或有债务。产生大量或有债务是“风险大锅饭”体制造成的。按照“开前门、堵后门”的思路对地方政府性债务实行整改之后，仍产生大量或有债务，这表明“风险大锅饭”体制依旧。原因一是事权过于下沉，财政责任不清晰；二是财政风险评估机制缺失；三是难以预期，面对上级政府政策、标准等诸多的不确定性，下级政府无法形成稳定预期，就会以机会主义方式行事，隐性债务就是其产物。</p> <p style="text-indent: 2em"> 债务不等于风险，风险在于债务资金使用低效。防控隐性债务风险，短期看，要控制增量，保持好债务规模与偿还能力之间的平衡。而从中长期看，关键是用好债务资金。具体而言，应关注以下几点：一是债务控制不能搞“急刹车”；二是盘点资产负债，分类分层编制可变现资产负债表；三是编制地方投融资项目规划，努力做到精准融资、精准建设、精准控制风险；四是防范隐性债务风险应与经济形势、国际环境的变化关联考虑。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协农业和农村委员会副主任王冬胜：打赢防控金融风险攻坚战]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994066.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 我国金融形势总体是好的，但当前和今后一个时期仍处在风险高发期。面对金融风险的累积和金融创新的快速发展，近年来国家在监管金融创新、弥补监管疏漏和空白，消除监管套利空间，化解防范风险等方面已采取了一系列措施。在此基础上，我对国家防范金融风险提出如下建议：</p> <p style="text-indent: 2em"> 加强跨部门金融监管协调机制建设。提升金融稳定发展委员会的层级。这样既突显保障金融安全、防范金融风险的重要性，又有助于通过强有力的领导推进跨部门协调，弥补跨市场、跨行业、跨区域监管漏洞所带来的风险，从而尽快形成一个统一、协调、高效的金融监管体系。此外，建议在委员会下设立若干跨部门工作小组，为委员会对金融业的全面监管提供有力支持。</p> <p style="text-indent: 2em"> 大力提高政策透明度，有效引导市场预期。目前各部委均有新闻发言人制度，在政策、信息披露及引导市场预期方面已有明显提升，但仍有必要进一步提高政策、信息披露的及时性、有效性和权威性。建议由权威人士，通过举行定期、不定期新闻发布会，与市场参与机构及投资者进行直接沟通，及时、有效说明一项监管政策的出台背景、实施步骤等情况，以显著提升引导市场预期的实际效果。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协委员杨成长：几个“防风险”值得注意的问题]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994062.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 按照中共中央的统一部署，各级政府将防控系统性金融风险作为当前重要任务，积极开展自查自纠和系统防控工作，但我们在调研中也发现存在着一些不正确的指导思想和错误做法，值得高度关注。主要表现在以下几个方面：</p> <p style="text-indent: 2em"> 重视管控金融风险的市场表现，不重视控制金融风险的源头。各级政府都很重视当地的房价稳不稳、市场利率高不高、政府债务率高不高、是否存在互联网金融机构跑路情况以及银行坏账率是否下降等问题，认为只要这些方面稳定住了，系统性金融风险基本上就控制住了，但是对于什么是系统性金融风险源认识不到位，基本上围绕着当前金融市场上已经存在的不正常现象采取措施，没有做到彻底根治、刮骨疗伤。</p> <p style="text-indent: 2em"> 重视金融市场的风险，不重视实体经济领域的风险源。许多地方政府简单认为，系统性金融风险主要是金融市场问题，防控工作也主要由金融监管部门来承担，不太重视实体经济领域内蕴藏的金融风险源。</p> <p style="text-indent: 2em"> 重视对金融风险的静态测算，不重视金融风险的动态演变；重视单领域金融风险，不重视金融风险的传导性。由于各种短期静态测算和情景模拟都存在明显缺陷，无法预测金融市场出现异常变化对社会预期的巨大影响以及由此产生的一系列连锁反应。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协委员肖钢：防范地方政府隐性债务风险]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994049.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 地方政府的隐性债务是指没有纳入地方财政预算，但又需要由地方政府承担最终偿还责任的债务。这部分债务形式多样，透明度差，债务风险高，已经成为防范化解系统性金融风险的“灰犀牛”。建议：</p> <p style="text-indent: 2em"> 明确界限，盘清底数。制定统一口径，甄别核实隐性债务。及时回应地方疑惑，消除地方顾虑，协调解决债务甄别中存在的细节问题，加强督促检查，确保数据完整、准确、可比。</p> <p style="text-indent: 2em"> 控制增量，化解存量。制定防范化解地方政府隐性债务的行动计划，分类施策，多措并举，稳妥实施，对新增项目，要有保有压，及时调整。对历史存量资产，研究如何变成产权，成为今天的资本。把已建成项目的未来收益变成今天的投资，把经常性国有资产运营收入变为地方长期的综合财力。</p> <p style="text-indent: 2em"> 堵塞后门，开启前门。深化地方投融资体制改革，地方举债由地方人大审议批准，增强透明度和约束力。强化预算内外约束，严禁违规融资、变相举债，严肃纪律问责。要加大对财力薄弱的欠发达地县基础设施的支持力度，结合扶贫攻坚、乡村振兴、江河治理、公共事业发展，增加省级财政专项补助和转移支付，采取倾斜、捆绑方式，有些项目由省里承担还本付息责任，切实避免马太效应，促进地区协调发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协常委胡晓炼：引导非金融企业杠杆率稳步下降]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994044.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 无论从杠杆率的当前水平还是历史变化看，我国非金融企业部门的贡献均在一半以上，且非金融企业杠杆率问题在国际比较中也十分突出，这既有周期性因素的影响，也有结构性因素的原因。为稳步降低非金融企业杠杆率，要对杠杆率的分子端和分母端同时采取有效措施，遵循稳中求进的原则，积极稳妥地推动企业“去杠杆”。</p> <p style="text-indent: 2em"> 一方面，压缩存量债务和减少新增债务，在分子端做减法。一是在清除占用大量无效信贷资源“僵尸企业”的同时，防止过剩产能“一面清，一面出”，循环往复出现。二是重视企业境内负债、境外运营问题。三是继续深化国有企业改革。四是推动社会融资结构向股权融资格局转变。</p> <p style="text-indent: 2em"> 另一方面，创造适宜的宏观环境和加快供给侧结构性改革，在分母端做加法。一是宏观政策要中性适度。既不能搞强刺激，也要避免“去杠杆”进程过于激烈。二是提高新增负债对应的资产质量。在降杠杆的过程中，除了解决数量问题，更要重视质量问题。同样的负债由于产出的质量和效益不同，风险也不同，债权人和债务人都应着力提高新增负债对应资产和项目的效益，把好风险关，从追求规模、速度等短期行为，转到质量第一，效益优先。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协委员李晓鹏：防风险要宏观和微观双管齐下]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994041.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 结合金融控股集团管理实践，我从宏观和微观两个角度，谈一谈对防范系统性金融风险的认识。</p> <p style="text-indent: 2em"> 从宏观上看，顶层设计要处理好四个关系。一是处理好中央和地方金融事权的关系，建议党中央、国务院加强对金融业的统一管理，严格限制地方金融事权，金融、准金融机构的准入和监管规则制定等事权由中央统一负责；二是处理好混业经营和分业监管的关系，应重点弥补分业监管导致的监管碎片化缺陷，以综合监管适应综合经营，加强监管的统筹协调，让金融监管跟上金融实践的步伐；三是处理好产融结合的关系；四是处理好防范风险和深化改革的关系。</p> <p style="text-indent: 2em"> 从微观上看，金融机构需要筑牢四堵防火墙。一是筑牢战略防火墙，始终以国家政策和市场价值为导向，制定清晰的战略目标，明确战略方向、功能定位。二是筑牢体制防火墙，建立总部适度多元、子公司专业化经营、事业部相对独立的管理体制。三是筑牢制度防火墙，通过健全完善风险限额、客户集中度、资本充足率等管理制度，对财务杠杆比率、行业与客户授信比例进行控制，有效规避信用风险、市场风险、流动性风险。四是筑牢信息防火墙，加强关联交易信息披露管理，严格履行关联交易额度审批要求，加强品牌信息的资源整合，严格客户信息管理。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协委员卢春房：避免国有企业过度负债]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994035.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 国有企业债务率高的问题应予重视。今年2月末，全国国有企业负债总额已经超过106万亿元。过高的负债率会导致财务费用快速上升、企业信用评级下降、融资困难甚至资金链断裂，有可能会成为金融风险的导火索。建议企业和政府双管齐下，综合施策，化风险于未发。</p> <p style="text-indent: 2em"> 对企业而言，就是要提高效益。一是加快改革。国企改革关键是要“瘦身健体”。要建立健全现代企业制度和法人治理结构，重大投资、经营决策按程序办理，避免个人说了算，造成重大决策特别是投资决策失误。二是大力实施管理创新。实施全面预算管理，完善以收入、盈亏为核心的预算目标管理制度，提升预算编制水平，推进财务预算和业务预算有效融合。三是积极推进技术创新。四是加快推行职业经理人制度。</p> <p style="text-indent: 2em"> 对政府而言，最重要的是保资金不断链，一是政府出台新的政策时，要评估对一些行业或企业的影响。目前房地产、煤炭、钢铁、建筑行业负债率高，对政策的敏感度高，更应慎重。二是对企业分类施策。对于“僵尸企业”，采取其他企业收购或兼并重组措施为宜，尽量少破产。对于负债率很高且发展前景不好的企业，可比照“僵尸企业”的方法处理；发展前景好的企业可采取债转股、发行企业债券、上市直接融资等方法减轻债务负担。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协委员杨德才：夯实证券市场健康发展基础 防范化解重大金融风险]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994032.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 2015年以来，我国证券市场经历了大幅波动，股市、债市、汇市“多杀共振”，对我国的政治、经济、社会稳定造成了很大影响。为防范化解证券市场重大风险，夯实证券市场健康发展基础，必须做到有法必依，用具体措施强化“公开、公正、公平”原则的底线。</p> <p style="text-indent: 2em"> 要对任何时期的虚假上市重组行为公开追溯信息披露、追溯处罚，鼓励有效融资；修改惩罚条款，提高虚假陈述、造假者及相关机构的违法成本；规范新三板市场实际上运行的注册制上市制度，提升其管理效率与能力，避免沦为类似美国的粉单市场。</p> <p style="text-indent: 2em"> 加大拟上市公司和已上市公司的信用建设及其监管力度，严肃信息披露，严惩失信行为，尽快构建有针对性的足额赔偿机制和对失信者的信用惩戒机制。</p> <p style="text-indent: 2em"> 厘清监管部门职能、“国家队”基金职能与调控行为的边界，杜绝因胡乱作为而扰乱市场；国家级救市行为作为权宜之计，危机过去之后应及早退出，避免误导市场其他参与者；运用大数据追查内幕操纵行为，依法加大打击力度，提高犯罪成本。</p> <p style="text-indent: 2em"> 进一步完善退市标准流程，严格依法执行退市制度，公正公平地加快相关公司的退市速度，去除“僵尸公司”，有进有出，逐步把我国上市公司数量维持在合理的动态水平。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协经济委员会副主任陈雨露：统筹监管金融基础设施]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994025.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 我国金融基础设施建设取得显著成绩，逐步形成了涵盖全国性、行业性、区域性市场和互联网金融新业态的金融基础设施体系。与此同时，在跨市场交易日益活跃、外部网络安全挑战加剧的新形势下，我国金融基础设施领域在建设与监管方面缺乏统筹的问题日渐突出。为此建议：</p> <p style="text-indent: 2em"> 加快制定统一的监管标准。针对清算机构、金融资产登记托管机构、交易所或交易平台、交易报告库等各类金融基础设施的不同特点，制定分类统一的监管标准。同时，进一步完善支付、征信等领域金融基础设施的监管标准，提高监管效能。</p> <p style="text-indent: 2em"> 完善分层分类的监管安排。根据金融基础设施的系统重要性程度和业务种类实施分层分类监管。当前的重点工作是强化互联网属性金融基础设施监管。要根据互联网金融整治及长效机制建设的分工，适时进行监管并调整优化。</p> <p style="text-indent: 2em"> 统一实施准入管理。建议按照金融业务必须持牌经营和实质重于形式的原则，涉及股权、期货的基础设施由证券市场监管部门负责准入，其他类型的金融基础设施由中央银行负责准入。对现有金融基础设施，应进行重新评估认定，合格的予以发放业务牌照，不合格的则限期整改或停业退出。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协经济委员会主任尚福林：健全系统性金融风险防范体系]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994023.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 目前我国金融形势总体稳定、金融风险总体可控，守住了不发生系统性金融风险的底线。但从调研情况看，未来一段时间金融风险仍然易发多发，系统性金融风险压力较大。建议：</p> <p style="text-indent: 2em"> 进一步提高金融服务实体经济高质量发展的能力。结合金融业发展规律和特点，探索匹配高质量发展的绩效考评体系，优化“政府引导+市场运作”支持基础性、战略性创新等金融服务机制，推广政府主导建设担保体系等做法。</p> <p style="text-indent: 2em"> 创新方式方法稳妥降杠杆。狠抓结构性去杠杆这个关键，扭住处置僵尸企业这个“牛鼻子”，尽快完善司法处置、税收优惠、工商注销等配套政策措施；建议积极探索推动国有企业母子公司联动债转股、债转优先股、“偿债+债转股”等市场化债转股实现方式。</p> <p style="text-indent: 2em"> 把防控房地产金融风险放在更加重要的位置。坚持“房子是用来住的、不是用来炒的”的定位，探索“慢撒气”方式化解房地产泡沫。建议进一步严格落实需求侧管理政策，为深化房地产供给侧结构性改革创造“时间窗口”。进一步加快健全推动房屋长租市场发展的配套政策机制，完善扭转土地财政依赖的制度办法，畅通房地产多主体供应渠道。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宏观防虎微观防鼠]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994009.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> “点多面广，隐蔽性、突发性、传染性、危害性强”——如果把系统性金融风险的特点如此总结，经历过15年前那场非典危机的人们，可以更容易理解打赢这场防范化解重大金融风险攻坚战的重大意义和困难程度。</p> <p style="text-indent: 2em"> 经历过10年前汶川特大地震灾害的人们，也必然能够体会到，稳固的基础建设和良好的制度建设对于应对灾难的重要性。</p> <p style="text-indent: 2em"> 某种意义上说，眼下进行的这场防范化解重大金融风险攻坚战，是党站在国家安全发展、民族复兴、人民福祉三重权益下做出的重大决策部署，其攻坚克难指数不亚于应对疫情和自然灾害。好在这是一场谋在经验教训过后、谋在山雨欲来之前的及时之战，化风险于未发，战期三年、利计长远。</p> <p style="text-indent: 2em"> 在这场攻坚战从备战状态转入实战阶段的关键时刻，全国政协按照年度协商计划，把本届政协首次专题协商会的主题聚焦在“健全系统性金融风险防范体系”，可谓正当其时。一天时间，众说纷纭而又精彩纷呈的讨论发言量多质优，政协委员与政府部门负责同志之间充分的交流情况、交换意见，彼此都有了更全面的认识与思考，这样的交流本身就是政协履职作为的体现，充分体现出协商民主制度的优势。</p> <p style="text-indent: 2em"> 会上委员和政府部门的发言，汇集了宏观经济管理部门、金融管理部门、地方政府、国有企业以及财经金融领域专家学者等各方面的意见，总的来看，主要从宏观和微观两个维度提出意见建议。</p> <p style="text-indent: 2em"> 宏观来看，防范化解重大金融风险犹如防虎，金融基础设施建设、建立房地产长效机制、化解地方隐形债务风险、推进证券市场健康发展等问题，各方面都对于形势的紧迫严峻和一旦引发风险带来的危害有着充分深刻的认识。</p> <p style="text-indent: 2em"> 防虎的关键在于鼓足勇气、瞪大眼睛、苦练本领、用足智慧。在老虎还在山上打盹的时候就要磨刀练枪，以备虎患。党的十八大以来，中央对金融工作特别是防范金融风险高度重视，采取了一系列强化金融监管举措，金融运行总体平稳、风险总体可控。</p> <p style="text-indent: 2em"> 勇气之余，防虎须臾不能松懈，与会同志同样时刻警惕着金融发展面临的风险和挑战。从“黑天鹅”到“灰犀牛”，每一个恶虎即来前的征兆都被充分重视和分析；从“强基础”到“补短板”，每一项具体的建议都是在为了筑起防虎的隔离墙。</p> <p style="text-indent: 2em"> 微观来看，防虎之外，还要防鼠。人类历史上，亡于鼠患的生灵远多于葬身虎口的冤魂。在金融风险当中，借助互联网和新技术豢生出来的硕鼠危害同样巨大———虚假投资理财、金融传销、非法集资、网络诈骗等，围绕在老百姓身边的金融风险，也成为专题协商会上委员们讨伐的对象，这些披上隐身外衣、插上网络翅膀的“飞鼠”一旦形成气候、滋生祸害，鼠害凶猛绝不亚于虎患。</p> <p style="text-indent: 2em"> 防鼠的关键在于技防，也在于人防，要从制度层面堵死鼠洞、从道德层面“人人喊打”，加强风险意识的宣传和有效管控。要产生对贪婪欲望和不当逐利的免疫力，让“空手套不来白狼”、“做生意是有本钱的”、“借钱是要还的”、“做坏事是要遭报应、受惩罚的”这些大白话真正深入人心。（廉维亮）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[制定科学监管规则引导金融健康发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29994003.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 5月15日，全国政协召开“健全系统性金融风险防范体系”专题协商会。全国政协委员、原中国保监会副主席周延礼在发言中表示，随着我国即将成为全球最大的金融科技应用市场，进一步加强金融监管能力建设迫在眉睫。</p> <p style="text-indent: 2em"> 曾被网络热炒的“一元购”业务模式，以及一些理财业务员通过QQ、微信、网上直播等方式吹捧邮币卡或有色金属现货商品的高额回报等，都是发生在互联网金融服务中骗取参与人、投资人钱财的典型案例。这也表明了当前互联网金融业态存在的问题———交易平台多种风险并存，产品销售风险多样且隐蔽，服务的群体庞大且容易遭受误导、欺诈和不公正待遇，社会外部性影响很大。</p> <p style="text-indent: 2em"> 全国政协经济委员会副主任、中国人民银行副行长陈雨露在发言中也提到了在统筹监管金融基础设施中来自网络安全的威胁。他认为，我国部分金融基础设施过度依赖国外产品，缺乏统一技术标准，网络安全防护水平不一，防护力量缺乏整合，容易出现安全短板。谈到如何完善分层分类的监管安排，陈雨露表示，当前的重点工作是强化互联网属性金融基础设施的监管。“互联网属性金融基础设施往往集交易信息中介、支付清算结算、信用分析评估等功能于一身，且渗透性较强，要根据互联网金融整治及长效机制建设的分工，适时进行监管并调整优化。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 周延礼则建议，要让监管者“长牙齿”，让违法者闻风丧胆，把市场行为监管放在突出的位置，严厉查处违法违规行为，重罚损害消费者的行为，关停金融诈骗机构并绳之以法；要加大对互联网金融市场监管力度，重点解决监管部门的数据、算法和计算能力不足的问题，加大对监管部门的大数据监管平台建设的投入，提供从大数据存储、清洗、脱敏、计算到呈现监管一体化大数据监管平台工程；要发挥监管科技作用，精准监管，提高监管人员的技术和能力水平，娴熟运用大数据、云计算、人工智能、区块链等技术改进监管方式。他还表示，监管的首要职责是制定科学的监管规则，既要鼓励市场机构创新发展，又要严防金融交易违规风险，从而引导金融新业态健康发展，让金融消费者的权益得到充分保障。（刘彤）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[稳步降杠杆，做好加减法]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29993975.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 全球金融危机以来，我国杠杆率水平显著上升，特别是非金融企业部门杠杆率水平，绝对值和增幅都不容小觑。而在全国政协常委、中国进出口银行董事长胡晓炼看来，无论从杠杆率的当前水平还是历史变化看，我国非金融企业部门的贡献均在一半以上，且非金融企业杠杆率问题在国际比较中也十分突出，这里既有周期性因素，也有结构性因素。</p> <p style="text-indent: 2em"> 周期性因素主要来自次贷危机爆发后我国扩内需的政策，扩内需带动了国内投资，特别是基础设施投资的扩张，这使得经济快速反弹，部分企业经营状况得到改善，投资预期回报提高，进而引发了企业的加杠杆行为。</p> <p style="text-indent: 2em"> 相比之下，胡晓炼认为，结构性因素要更多一些。</p> <p style="text-indent: 2em"> 首先是国有企业负债较多，主要原因在于其承担了稳增长的任务，而且具有政府隐性担保和预算软约束。其次，产能过剩行业和周期性行业杠杆率上升明显。“扩大内需政策带动了企业顺周期的加杠杆，但随后世界经济复苏持续乏力，加之我国经济增速放缓，特别是在产能过剩领域，出现了一些‘僵尸企业’，其债务呈现‘滚雪球’式的增长。此外，间接融资和债务性融资比重较高，也推高了企业负债。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 那么，稳步降杠杆，关键有几步？</p> <p style="text-indent: 2em"> 对此，胡晓炼认为，要对非金融企业杠杆率的分子端和分母端同时采取有效措施，遵循稳中求进原则，积极稳妥推动企业去杠杆。</p> <p style="text-indent: 2em"> 分子端要做减法，具体来说就是要在清除占用大量贷款资源的“僵尸企业”的同时，防止过剩产能一面清、一面出的循环往复；要重视企业境内负债、境外投资运营的问题，尤其要注意控制海外投资质量；要继续深化国有企业改革，打破国有企业的预算软约束，消除政府隐性担保；要发展多层次资本市场，提高企业直接融资比重。</p> <p style="text-indent: 2em"> 分母端要做加法，具体方式包括监管方面要控制实体企业参与金融业加杠杆的活动，限制企业通过高负债玩金融、赚快钱，同时要提高新增负债对应的资产质量。（崔吕萍）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[化解金融风险，应将资金引到哪里？]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29993970.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> “随着防范化解金融风险攻坚战的推进，可以想见会有大量资金从房地产等重点监管领域退出，这些资金怎么办？如果不加以妥善引导，资金走不了‘正门’就会走‘偏门’，就会在资金再次拥挤的地方，形成新的系统风险。”在15日举行的全国政协“健全系统性金融风险防范体系”为主题的专题协商会上，北京大学光华管理学院副院长金李委员尤为关注资金流向问题。</p> <p style="text-indent: 2em"> 应该把资金引向哪里？助力实体经济是题中应有之义。日前发生的中兴通讯事件触动了很多委员，在金李看来，核心高科技领域受制于人已经成为我国实现经济高质量发展的瓶颈，也可能给实体经济和金融领域带来未来新的系统性风险，如果能将庞大的资金引导到对核心高科技的长期投资，则可以同时兼顾化解金融和实体风险。</p> <p style="text-indent: 2em"> 众所周知，核心高科技产业的投入所需资金大、见效周期长、成果转化风险高，在投资领域中属于“硬骨头”，很多企业因此更愿意赚快钱，更倾向于保值增值而对高风险项目望而却步。“高科技产业的发展尤其在初期阶段不能全靠市场力量，同时完全靠行政力量也不行，要坚持政府主导，也必须尽可能利用市场化机制。”金李说，对资金不能一味地围追堵截，要用政策和市场的手段去引导，国家、企业和用户以及政策和市场高度协调、紧密合作，才能理顺短期和长期利益，共同打造有机的生态体系。</p> <p style="text-indent: 2em"> 从企业角度，因为高科技产业需要长期持续投入，委员们认为适度产融结合是有利于实体企业发展的。在银行间接融资风险不断聚集背景下，香港交易及结算所集团行政总裁李小加委员提出，要提高直接融资比重。国际经验显示，直接融资体系具有风险共担、利益共享、定价市场化的特性，推动更多金融资源直接通过资本市场进行配置，既是全球金融体系发展的趋势，更是经济转型、推动创新经济或高科技产业的必然要求。</p> <p style="text-indent: 2em"> “可以发行支持高科技的长期特别债券，补充国家投入，其中一部分债券可通过可转换优先股形式，允许投资者在一定条件下转换成对成功投资项目的股权。”金李建议，这样既可以共享成功的回报，也可以提升社会直接融资特别是股权融资比例，降低杠杆。“此外，政府可投资于市场化运作的引导基金，由他们转投于核心高科技企业，建立合理的风险补偿机制，一旦某项研发取得成功，政府以较低受益平价退出，提升社会资金的投资意愿。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 核心高科技产业的高风险，多来自于对未来市场预期和政策连续性的不确定。全国政协常委尚福林提出，要推广政府主导建设担保体系等做法，进一步落实金融支持创新、战略性新兴产业等重点领域和薄弱环节的政策措施，夯实防范重大金融风险的经济基础。（包松娅）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[耐心审慎 拆弹排雷]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c419601-29993966.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 15日举行的全国政协“健全系统性金融风险防范体系”专题协商会上，如何有效防范化解地方政府隐性债务风险，成为与会的全国政协委员关注较多的话题之一。</p> <p style="text-indent: 2em"> 地方政府的隐性债务是指没有纳入地方财政预算，但又需要由地方政府承担最终偿还责任的债务。“这部分债务形式多样，透明度差，债务风险高。”全国政协委员、中国证监会原主席肖钢认为，地方政府隐性债务已经成为防范化解系统性金融风险的“灰犀牛”，必须尽快明确界限、盘清底数，制定统一口径，甄别核实隐性债务。</p> <p style="text-indent: 2em"> “要尽快制定防范化解地方政府隐性债务的行动计划，分类施策、多措并举、稳妥实施，对新增项目要有保有压、及时调整，对历史存量资产，要研究如何变成产权、成为资本。”肖钢建议，“要研究发行长期债券，加快地方政府融资平台转型，从项目融资建设主体转变为资产和资本运作市场主体，充分发挥其资源综合开发与配置功能。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 全国政协委员、中国财政科学研究院院长刘尚希把隐性债务比作水面下的冰山，其危险性不言自明。化解隐性债务风险，好比“拆弹”，要求“拆弹专家”精准且有耐心的审慎操作。“隐性债务风险炸弹点多面广，而且相互关联、相互嵌套。化解风险从短期看，要控制增量，保持好债务规模与偿还能力之间的平衡；从中长期看，关键是用好债务资金。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 刘尚希建议，“拆弹排雷”要耐心审慎——债务控制不能搞“急刹车”，避免为了全力还债强行中止工程、撕毁合同，导致工程款没着落、拖欠工资等现象，加大社会风险，损害政府公信力，恶化营商环境。</p> <p style="text-indent: 2em"> “要盘点资产负债，分类分层编制可变现资产负债表，评估地方政府的或有债务代偿率以及政府或有支出事项，把显性债务、隐性债务纳入统一的债务管理框架，把地方政府性债务管理的重点放到或有债务上来，形成精算式的债务管理模式。”刘尚希说。</p> <p style="text-indent: 2em"> “过去一段时间，地方债务规模扩大，很大程度上是为了支撑比较高的GDP增长速度。目前，我国经济已经由高速增长转入中速增长，在潜在增长率已经下降的情况下，人为抬高增长速度，必然以超出偿还能力的规模筹集资金，加大财政金融风险。”全国政协经济委员会副主任、国务院发展研究中心原副主任刘世锦认为，化解隐性债务风险的关键在于按照高质量发展要求调整政绩观，不再搞GDP挂帅，“必须形成与高质量发展相适应的政绩观、目标体系和政策体系，从源头上控制地方债务风险产生。”（廉维亮）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[农业农村部谈种业发展:呈现“四个显著”打牢安全根基]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994394.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0516/MAIN201805161336000484834408029.jpg" style="width: 545px; height: 357px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em;">农业农村部新闻办公室举行新闻发布会，介绍我国种业发展有关情况，并回答记者提问。（人民网记者李彤 摄）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （记者李彤）“种业是国家战略性、基础性核心产业”、“种业是农业的‘芯片’，是粮食安全的根基”。在今日农业农村部发布会上，农业农村部副部长余欣荣介绍我国种业发展时表示，当前呈现出“四个显著”现象，下一步要始终确保中国人饭碗主要装“中国粮”，“中国粮”主要用“中国种”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 小小的种子，是国家粮食安全的根基。记者梳理发现，国家对于种业的重视一以贯之，2018年中央一号文件明确提出，要加快发展现代种业，提升自主创新能力，高标准建设国家南繁育种基地；《政府工作报告》也明确要求，要加快促进种业创新发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 余欣荣介绍说，当前我国种业呈现快速发展态势，体现在“四个显著”层面。首先是种业安全保障能力显著增强。在水稻、小麦、大豆、油菜等大宗作物用种上，我国已经实现品种全部自主选育，玉米自主品种的面积占比也由85%恢复增长到90%以上；在蔬菜生产上，自主选育品种的市场份额达到87%以上。海南、甘肃、四川等三大国家级制种基地建设顺利推进，一批区域性良繁基地巩固发展，主要农作物种子质量合格率稳定保持在98%以上，良种覆盖率超过97%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，种业自主创新能力显著提升。首先，推进种业科研成果权益改革，探索形成了成果权益分享、转移转化和科研人员分类管理的制度性成果；其次，组织开展国家良种重大科研联合攻关，取得了品种创新的突破；推进种业“放管服”改革，先后下放和取消了7项许可审批事项，释放了种业发展活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是企业竞争力显著提高。种子企业的市场主体地位不断强化，个头更大了、实力更强了。在市场集中度上，前50强的市场份额占到35%以上，有了一批销售额超过10亿、20亿、30亿元的骨干企业，上市企业有60多家；在企业研发投入上，种子企业纷纷加大科研投入，现在前50强企业每年研发投入超过15亿元，占销售收入约7.5%；在企业创新能力上，每年申请的新品种保护数量比过去五年翻了一番，在申请总量中的比重超过50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是种业发展环境显著改善。以国务院出台3个种业工作文件、全国人大修订《种子法》为主要标志，构建了我国现代种业的顶层设计，形成了种业发展的“四梁八柱”。随着种业知识产权保护、市场监管力度持续加大，“劣种子”问题基本解决，“假种子”问题得到有效遏制。据初步统计，假劣种子案件比2011年减少50%，种子侵权案件减少36%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[农业农村部:农作物自主选育品种占比超过95%]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994392.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0516/MAIN201805161335000480154691032.jpg" style="width: 545px; height: 357px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em;">农业农村部新闻办公室举行新闻发布会，介绍我国种业发展有关情况，并回答记者提问。（人民网记者李彤 摄）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （记者李彤）今日，农业农村部举行新闻发布会，介绍我国种业发展有关情况。在回答人民网记者提问时，农业农村部种子管理局局长张延秋表示，目前我国种子企业已经成为了市场主体，净资产1亿元以上的种子企业比5年前翻了1倍，骨干企业年研发投入达到了销售额的7.2%，农作物自主选育品种占比达到95%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “距离打造具有国际竞争力的‘种业航母’，我们还有较长一段路要走。随着‘生物技术+信息化’的第四次科技革命兴起，国际种业巨头纷纷强强联合、抱团发展，掀起了新一轮的重组浪潮。特别是在科技创新上，全球最先进的品种研发技术仍掌握在少数几家公司手中，其研发投入很大。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张延秋表示，对建设种业强国信心更足了，种业正面临着新一轮的发展机遇。国家层面对加快现代种业发展做出了统筹安排，多个省域都在加快推进种业强省建设；目前我国在基因组编辑、大数据等技术研究领域走在了世界前列，具备将技术优势转化为产业竞争力的能力；一批骨干企业不断发展壮大，并逐步走向国际市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 附问答实录：</p> <p style="text-indent: 2em;"> [人民网记者]:近一段时间，媒体很关注我国种子企业进入全球种业第一梯队，以及一些有市场影响力的收购案例。您认为，要打造具有全球竞争力的种子企业，需要怎样的核心竞争力？谢谢！</p> <p style="text-indent: 2em;"> [张延秋]:刚才你问到了中国种业在世界种业发展的大背景下发展的怎么样。我想说三句话：第一，中国种业与自己相比发展很快，现在我国种子企业已经成为了市场主体。通过这些年的发展，我们净资产1亿元以上的种子企业比5年前翻了1倍。人才实力不断提高，种子企业科研人员的比重大幅度增加，骨干企业年研发投入达到了销售额的7.2%。品种自主能力大幅提高，农作物自主选育的品种占比达到95%以上，自主选育的品种占到了绝对主导地位。玉米自主研发品种的市场份额由原来的85%增长了到90%以上，蔬菜种植面积自主品种由过去的80%增长了87%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，与国外先进水平相比，我们种业的差距还很大。这几年，全球种业格局也在发生深刻的变化，世界种业正经历着以“生物技术+信息化”为特征的第四次科技革命，特别是国际种业巨头纷纷强强联合、抱团发展，掀起了新一轮的重组浪潮。拜耳收购孟山都，杜邦与陶氏合并，全球种子市场、技术、人才等要素进一步向跨国巨头集中。尤其在科技创新上，全球最先进的品种研发技术仍掌握在孟山都、陶氏杜邦等少数几家公司手中，他们的研发投入很大，我们具有一定规模的种子企业，年研发投入也就是33亿人民币，孟山都一年的研发投入的量就高达17亿美元，将近100亿人民币。在科技竞争日趋激烈的背景下，我国距离打造具有国际竞争力的“种业航母”，还有很长的一段路要走。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，面向未来，建设种业强国，我们信心更足了。这几年，我们种业用了不到十年时间，走过了国外几十年甚至上百年走过的路。尽管竞争形势依然严峻，任务依然艰巨，但我们种业正面临着新一轮的发展机遇，对此，我们充满信心。一是党中央国务院高度重视现代种业发展，对加快现代种业发展做出了部署，国家有关部门和地方党委政府把种业工作纳入农业农村工作的重要内容，广东、湖南、江苏、山东、吉林等省都在加快推进种业强省建设，现代种业发展的政策环境更加有利；二是种业新一轮科技革命正在兴起。目前我国在基因组编辑、大数据等技术研究领域走在了世界前列，加上我国现有建制化的科研单位和人才队伍优势，只要发挥我们集中力量办大事的制度优势，推进优势科研资源与企业研发体系的有机结合，就可以迅速将技术优势转化为产业竞争优势，实现种业的跨越式发展；三是种业强国建设已经具备了良好基础。近几年，随着我国种业快速发展，特别是以隆平高科为代表的一批骨干企业不断发展壮大，并逐步走向国际市场，我国种业发展将步入发展的快车道。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[刘鹤率领中方代表团抵达美国访问]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994252.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社华盛顿５月１５日电（记者颜亮 朱东阳高攀）应美国政府邀请，习近平主席特使、中共中央政治局委员、国务院副总理、中美全面经济对话中方牵头人刘鹤率领中方经贸代表团于当地时间１５日下午抵达华盛顿。据了解，此次中方代表团成员来自各主要经济部门，包括中国人民银行行长易纲、国家发展和改革委员会副主任宁吉喆、中央财经委员会办公室副主任廖岷、外交部副部长郑泽光、工业和信息化部副部长罗文、财政部副部长朱光耀、农业农村部副部长韩俊、商务部副部长兼国际贸易谈判副代表王受文等。据了解，在中方代表团抵达前已有中方工作组于上周抵美，与美方有关部门进行了密集磋商。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[市委党校多种形式纪念马克思诞辰200周年]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29994167.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 任敏）市委党校近日召开学习贯彻习近平总书记在纪念马克思诞辰200周年大会上的重要讲话精神研讨交流会。中国人民大学马克思主义学院教授侯衍社解读讲话精神，市委党校部分进修班、研修班学员以及教师代表近百人参会并展开热烈讨论。</p> <p> 　　交流会上，侯衍社深入解读习近平总书记在纪念马克思诞辰200周年大会上的重要讲话精神，并从八个方面阐述如何研读习近平总书记眼中的马克思和马克思主义。来自市委党校、石景山区委党校和大兴区委党校的教师代表结合各自研究领域和教学工作交流学习心得，并就新时代如何研究好、传播好、发展好马克思主义分享经验。</p> <p> 　　前来参会的进修班和研修班学员代表则结合在党校期间的理论学习与各自工作实际，交流了学习感受。大家一致认为，习近平总书记的讲话是一篇闪耀着马克思主义光辉的纲领性文献，阐释了马克思主义对当代中国发展的深远影响，对新时代中国共产党坚持和发展马克思主义做出重要部署。学员们表示，要深刻把握马克思主义的科学性、时代性和实践性，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，不忘初心、坚守信仰，用实际行动向真理致敬。</p> <p> 　　近期，市委党校还组织了微视频进课堂、讲话全文进教材和知名专家作报告等不同教学活动，按照“多形式、分层次、全覆盖”的要求，学习贯彻习近平总书记在纪念马克思诞辰200周年大会上的重要讲话精神。</p> <p> 　　目前，市委党校举办的“吟诵领袖经典 感受京城文化”读书月活动正在进行，其中一项亮点内容就是“经典之声——纪念马克思诞辰200周年朗读比赛”，朗读内容包括《共产党宣言》《关于费尔巴哈的提纲》《〈黑格尔法哲学批判〉导言》等马克思经典原著。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为青少年提供更健康的精神食粮——全国政协“《未成年人网络保护条例》的制定”双周协商座谈会综述]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29993711.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　未成年人的网络安全问题已成为整个社会乃至全球性的问题。5月11日上午，由中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋主持的十三届全国政协第二次双周协商座谈会在京举行，部分全国政协委员、专家学者和企业家代表就“《未成年人网络保护条例》的制定”，开展了一场兼具思辨性和互动性的交锋与对话。</p> <p> 　　委员们认为，《未成年人网络保护条例》（以下简称《条例》）总体上应突出“预防和保护优先”、“社会共治”的立法原则，坚持技术规范与政策规范合理运用，妥善处理未成年人网络保护技术进步的关系，实现法律法规之间的有效衔接，应积极推动立法进程，在充分考虑社会各方面意见的基础上，进一步修改完善后尽快提请审议通过。</p> <p> 　　<strong>网络立法</strong></p> <p> <strong>　　应体现保护未成年人的特点</strong></p> <p> 　　相对成年人而言，未成年人更易受到网络侵害，受到侵害后的后果也更加严重，亟须专门立法推动保护其权益。而现行一些有关网络的法律法规过于原则且呈现碎片化，有不少法律“真空”，无法满足对未成年人网络保护的特殊要求。</p> <p> 　　2017年1月，原国务院法制办就《条例》（送审稿）向社会公开征求意见。这预示着，我国对未成年人网络保护即将走出立法滞后的尴尬局面。但送审稿面向社会公开征求意见后，也引发了社会各界的强烈关注和激烈争论。</p> <p> 　　今年3月29日至4月4日，为了解未成年人网络保护情况，广泛听取各方面对《条例》的意见建议，全国政协社会和法制委员会、台盟中央联合调研组赴深圳、贵州两地开展了专题调研。委员们一致认为，《条例》确立了综合保护原则，创设了不宜信息提示、网络游戏宵禁等制度，总体上基本成熟，但也还存在一些不足。</p> <p> 　　“从调研中了解到的情况来看，未成年人网络保护立法正当其时。”在11日的双周协商座谈上，全国政协常委、社会和法制委员会主任沈德咏表示，《条例》立法应当直面现实，既要保障未成年人平等充分理性使用网络，又要防止他们被不良网络内容侵害。沈德咏建议进一步明确“预防和保护优先以及社会共治原则”。</p> <p> 　　作为专门针对未成年人网络权益的法律法规，《条例》必须首先明确未成年人网络保护的主体责任，明确不同性质法律规范的适用顺序，为未成年人网络保护立法“明主线、定准心”。这既是此前调研组在调研期间听到的基层心声，也是委员们走访后达成的共识。</p> <p> 　　“面对一个向所有人开放的网络空间，面对具有巨大市场和商业利益的网络产业，如何实行未成年人特殊、优先保护，为未成年人营造一个清朗的网络空间，既是网络信息内容监管面临的巨大挑战，也是《条例》制定的核心难题。”全国政协委员王锋说。</p> <p> 　　<strong>梳理法典</strong></p> <p> <strong>　　立法定位和法律适用顺序要明确</strong></p> <p> 　　“对未成年人个人信息的特殊保护的主要制度是收集未成年人个人信息的监护人同意制度。《条例》已有类似规定，但一律确定为18岁，建议结合不同年龄段未成年人所具有的民事行为能力进行细分。”全国政协委员朱征夫表示。</p> <p> 　　朱征夫介绍，5月25日即将生效的欧盟《数据保护通用条例》第8条允许各成员国自行判断，包括在13~16岁之间；韩国《个人信息保护法》规定的是收集14岁以下未成年人个人信息需经家长同意；对于14岁以上的未成年人，身心比较成熟，有权自行决定是否同意他人收集其个人信息，而无需家长同意。我国5月1日已生效的国家推荐性技术标准《个人信息安全规范》的规定也是14岁。</p> <p> 　　在深圳调研期间，一位基层警察向调研组介绍其参与打击针对网络未成年人犯罪时，也有一些无奈：网络中不断出现新类型、新形态，导致警察疲于应对的同时，时常处于无法可依的尴尬境地。对此，沈德咏表示，应明确相关部门和地方政府履职的法律责任。综合运用行政、民事、刑事法律手段，加大对违法行为处罚力度。</p> <p> 　　而作为刑事审判工作者的全国政协委员李颖强调，应注重运用刑法手段去保护未成年人，严惩利用网络实施的有组织的拐卖儿童、诈骗等侵害未成年人权益违法犯罪行为。“随着线下线上的深度融合，利用网络侵害未成年人权益的犯罪行为变得更加复杂、隐蔽和多样化，在传统的刑事手段打击之外，有必要进一步强化行政手段的保护力度。”李颖说，政府部门在互联网监管过程中，探索形成的一些符合互联网发展规律的监管手段和方式，在实践中发挥着积极作用。她建议把约谈警示、定期巡查、联合惩戒、黑灰名单信用管理等行之有效的监管制度上升为《未成年人网络保护条例》的规定，实现执法手段的法定化和程序化。</p> <p> 　　李颖透露，目前治安管理处罚法正在修订，未成年人保护法也要修订，可将该《条例》的制定与前面两部法律的修订有机结合，统筹考虑，做到科学有效衔接。</p> <p> 　　“《未成年人网络保护条例》应进一步明确立法定位，聚焦未成年人公平使用网络和防网络沉迷等突出问题。”在座谈会上，持同样观点的中国社会科学院法学研究所研究员周汉华表示，如果确有必要保留互联网信息内容管理和未成年人个人信息保护方面的内容，应处理好与相关立法的关系，避免出现与现行立法不一致的规定。</p> <p> 　<strong>　履责边界</strong></p> <p> <strong>　　构建科学合理的监管体系</strong></p> <p> 　　谈及未成年人网络保护，不可避免会涉及保护的主体责任由谁来承担的问题。“家长、企业、政府”三个主体谁应该承担更大的责任？在立法中是否应明确牵头部门，理顺未成年人网络保护监管体制？座谈会上，多位委员不约而同谈及对于未成年人网络保护主体责任并纷纷建言。</p> <p> 　　全国政协委员张嘉极认为，未成年人已是网络“原住民”，相应的家长被称为网络“移民”。两者之间客观存在的数字鸿沟可能会进一步加剧双方代沟。与企业相比，家长明显被动、弱势，其很难承担起保护的主体责任。“相对于家长、政府等主体，互联网企业具有天然的技术、信息和行为优势，可在未成年人网络保护中发挥主要作用。”张嘉极说。</p> <p> 　　而全国政协委员江利平则认为，从教育学的角度看，家长耳濡目染般的言传身教所提供“隐性课堂”，会比当前仍以应试教育为主的学校里的“显性课堂”更为有效。“家长最了解孩子、最有条件管好孩子，在未成年人网络保护中，家长处于无可替代的重要地位。”江利平说，家长应当履行第一责任人的角色。</p> <p> 　　事实上，在此次《条例》讨论稿中并未涉提及主体责任一方，而且对于政府部门监管职责的规定也较为分散。此前调研组在深圳、贵州调研期间，两地社团代表及司法部门也多次向调研组反映，由于政府监管部门责任主体不明晰，各个部门机构之间也存在监管工作中步调不一致，甚至发生冲突。“监管难以形成合力。”王锋认为，监管部门有的管内容，有的管平台，有的管事前备案审核，有的管事后打击治理，有的发现问题但无权处置，有的可以执法但缺乏线索。虽不能说“九龙治水”，客观上还是存在各自为战、权责模糊的情况。</p> <p> 　　全国政协常委张泽熙表示，《条例》应该明确网信部门作为监管牵头部门，负责统筹协调全国未成年人网络保护工作。教育、电信、公安、文化、卫生健康、市场监管、新闻出版、广播电视等有关部门依据各自职责做好有关工作。明确中央和地方政府的权责配置，深化部门之间的信息共享、会商研判、线索移交、执法协同，真正把职能部门、群团组织、社会力量都有效整合起来。他还建议以此次党和国家机构改革为契机，在现有的网络监管格局内，建立专门的涉未成年人网络监管机制。</p> <p> 　　委员们认为，政府作为未成年人保护的重要主体，在立法中必须明确权力配置的基本原则，构建科学合理的监管体制和机制。同时，未成年人网络保护是一个社会治理系统工程，也需要社区、社工、社会组织共建共治共享。</p> <p> 　<strong>　网络治理</strong></p> <p> <strong>　　还需提高青少年网络素养</strong></p> <p> 　　网络立法，还需要考虑到网络素养的要素。</p> <p> 　　全国政协委员邢吉华说，实践中不少网络侵害未成年人权益案件都是因各方主体的网络素养不足而产生。他建议在《未成年人网络保护条例》中详细规定。邢吉华说，从国外经验看，现在的网络素养包括利用网络工具解决现实问题、保护个人及信息安全、处理网络信息、网络环境中交流合作以及网络平台上知识创新等五大能力。国内研究虽起步较晚，但社会各界认识不断加深。他呼吁立法工作者把网络素养的五大能力吸收到未来的《条例》中。</p> <p> 　　事实上，早在2010年全国两会上，15位全国政协委员就曾联名提案，建议把网络素养教育纳入义务教育课程。全国政协委员李有毅也认为，在未成年人网络保护工作中，教育部门和学校责任重大。她建议在《条例》中进一步明确教育部门和学校的义务。“中小学校有条件的应当通过开设校外课堂等方式指导未成年人监护人学习网络知识、提高网络素养，增强其教育引导未成年人正确使用网络的能力。”李有毅提出，中小学校应把未成年人网络媒介素养纳入到学生发展核心素养范畴加以培养，纳入到学校的日常工作、年度工作和发展规划中，定期开展课堂教学、主题班会、专家讲座、演讲比赛等各种形式的专题教育，培养文明上网、安全上网的习惯。向学生宣传“网络工具化使用”理念，把网络作为学习和工作的助手。</p> <p> 　　委员们认为，在瞬息万变的网络时代，保护好未成年人健康使用网络是全社会关注的重点问题。我们要在依法治国的基本方略指导下，做好《条例》立法工作，调动各方力量，为未成年人营造一个良好的网络环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为美丽中国筑牢司法保护屏障（“法治，让生活更美好”系列报道⑤）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29993549.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 彭 波</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月3日，湖南省检察机关提起的湖南首例破坏生态环境民事公益诉讼案件公开宣判，随意处置倾倒危险废物的6名被告被判限期共同处置危险废物、消除危险、修复被损害生态环境，并支付处置危险废物及修复环境产生的费用167万余元；</p> <p> 　　5月8日，北京市检察机关提起的北京首例大气污染民事公益诉讼案开庭审理，检察机关要求一家未按规定进行喷漆作业致使废气直接外排的公司依法停止侵害，并赔偿生态环境损害近90万元……</p> <p> 　　近一年来，各地检察机关提起公益诉讼案件逐渐成为常态。从2017年7月检察公益诉讼制度正式写入法律，到今年1月，全国检察机关共立案公益诉讼案件10565件，其中生态环境和资源保护领域案件6335件，督促恢复被污染、破坏的耕地、林地等15.2万亩，督促治理恢复被污染水源面积284余平方公里，督促1451家违法企业进行整改，为“美丽中国”筑造了一道坚固的司法保护屏障。</p> <p> 　<strong>　多种途径解决生态环境公益诉讼案件的办理难题</strong></p> <p> 　　生态环境污染具有复杂性、潜伏性和广泛性等特点，一般需要经过长时期积累，也缺乏明显具体的受害人。办理此类案件，无论是线索发现、调查取证，还是损害鉴定，要求十分专业。</p> <p> 　　最高检新闻发言人肖玮表示，建立检察机关提起公益诉讼制度是优化司法职权配置，完善民事、行政诉讼制度，推动公益诉讼制度进一步发展的重要举措。与其他诉讼主体相比，检察机关拥有法定调查权，能够很好地解决调查取证和举证困难问题；具有专业法律监督队伍，能够高效、准确地启动和进行诉讼，还可以大幅度降低司法成本。</p> <p> 　　近一年来，检察机关办理了一批时间长、案情复杂、牵涉利益众多的生态环境领域案件，让许多长期受损害的国家和社会公共利益得以保护。</p> <p> 　　2017年4月14日，浙江杭州余杭区百丈溪一片浑黄，&nbsp;水体污染绵延3公里。公安民警和环保执法人员联合勘查发现，溪边不远处有一个隐蔽的非法处置危险废物加工点。</p> <p> 　　犯罪嫌疑人洪某很快被浙江杭州余杭区检察机关批捕。检察机关还发现，洪某只是整个污染环境案件的最后一环，污染环境行为还包括生产、运输、收购、储存、处置危险废物等环节，案件涉及多名犯罪嫌疑人和多家企业向洪某提供危险废物。</p> <p> 　　由此，一起跨浙江、江苏、安徽三地，侵权责任主体达20个，生态损害修复费用超百万元的污染环境案浮出水面。杭州余杭区检察院成立专门办案组，从严从快批捕污染环境的涉案人员，主动引导侦查机关对多名犯罪嫌疑人开展侦查取证，全面审查补充完善公益诉讼案件证据链。今年4月，这起污染环境犯罪的刑事附带民事公益诉讼案件顺利地被检察机关提起公诉。</p> <p> 　　“实践中，检察机关探索通过多种途径，解决生态环境公益诉讼案件的办理难题。”最高检民事行政检察厅厅长胡卫列表示，检察机关不断完善升级“行政执法与刑事司法”衔接平台，建立执法信息共享机制、执法线索双向移送机制、联席会议机制等，在线索移送、调查取证等方面构建全方位协作配合机制。同时，将大数据信息平台、无人机取证等先进技术运用到办案实践中，不断提高线索发现和调查取证的能力，并且充分借助专业力量，探索从高校研究人员、专业技术人员、行政主管部门工作人员中选聘专家成立公益诉讼专家库，对调查取证、损害鉴定提供专业支持。</p> <p> 　　<strong>探索生态修复司法理念，建立生态修复机制</strong></p> <p> 　　在检察机关办理的生态环境领域公益诉讼案件中，除污染环境案件外，还有很大一部分是破坏生态环境案件，比如违法采矿、滥伐林木、非法捕鱼等。福建厦门市同安区人民检察院曾在履职过程中发现，某公司在对一处废弃采石坑群进行生态环境恢复治理时，敷衍了事，没有达到治理要求，深达100多米的采矿坑存在巨大安全隐患。</p> <p> 　　检察机关向区国土分局发出检察建议，建议其责令该公司限期履行矿山地质环境治理恢复义务，自查在监管其他已关闭矿山的地质环境治理恢复上，是否存在类似的怠于履职情形。福建厦门同安区国土分局收到检察建议后，立即采取措施，督促该公司将采石坑作为建筑废土处置消纳场立即进行回填，彻底恢复采石坑生态环境。</p> <p> 　　在办案实践中，“增殖放流、补种复绿”越来越成为生态环境领域公益诉讼案件的经常性要求，被告人除承担刑事责任外，还被要求承担相应民事责任，快速有效修复被破坏的生态环境，确保公共利益得到保护。</p> <p> 　　内蒙古一公益诉讼案被告人被判决补种16966株树木；江苏省一公益诉讼被告人被要求在指定地点补种3年生以上黑松苗2000株，并负责养护1年，验收成活率需达到95%以上……胡卫列表示，生态恢复的要义在于“恢复”、关键在于“落实”，首先要做好修复方式的评估和选择，征求专业部门的意见合理确定补种的品种、数量、地域等要素，做细修复方案，确保生态环境的修复落到实处。</p> <p> 　<strong>　为办案提供规范指引和专业支撑</strong></p> <p> 　　检察机关提起公益诉讼制度改革走出了一条具有中国特色的公益司法保护道路。但是，建立检察机关提起公益诉讼制度是一项开创性工作，既涉及司法职权配置的再优化，也涉及权力监督格局的再调整，仍然面临不少难题。</p> <p> 　　首先是人员力量和业务能力问题。当前，办理公益诉讼案件一般由民事行政检察部门承担。近年来尽管有了长足发展，但总体仍较为薄弱，人员力量和业务能力难以满足职能拓展和业务快速增长的需要。</p> <p> 　　“公益诉讼工作涉及面很广，集线索发现、调查取证、法律适用、庭审应对于一体，对办案人员综合能力素质有很高要求。”浙江衢州市检察院民事行政检察部主任詹金峰认为，在生态环境领域公益诉讼案件的办案过程中，往往会碰到环境损害鉴定评估、检测认定等问题，专业性较强，还有调查权行使、证明标准等问题，都需要边实践边摸索边总结。他建议，应针对公益诉讼队伍在法律适用、调查取证、庭审应对等方面的能力短板，开展高质量的素质培训，同时细化、健全公益诉讼司法解释、办案程序和制度规范等，为基层办案提供更好的规范指引和专业支撑。</p> <p> 　　安徽阜南县检察院曾办理一起行政公益诉讼案件，针对一处违规设置16年、严重污染环境的生活垃圾填埋场，将该县住建局送上了被告席。这起“官告官”的案件在当地引发强烈轰动，“以前从没遇到过这样的事，当时坐上被告席，心情一度非常复杂。”县住建局局长余继林说。这起案件促使政府观念发生改变，意识到党委政府与检察机关在促进依法行政、维护公共利益这个整体目标上是一致的。</p> <p> 　　“我们在办理公益诉讼案件中发现，有些对资源、生态、环境的破坏行为具有跨区域实施的特点，由某一行政区划内的检察机关提起公益诉讼，容易受到当地行政机关的干扰，而跨地区调查取证又可能面临诸多困难。如果能将构建公益诉讼制度与跨行政区划检察院改革统筹推进，就能有效解决这一问题，更有利于维护司法公正。”安徽省人民检察院检察长薛江武说。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[法治让共享经济行稳致远（法治头条·数字化时代的法治问题④）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29993540.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>倪 弋 李福妃</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20180516/1526414500183_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　日前，一排共享轮椅出现在上海仁济医院东院，市民通过微信扫码注册，并缴纳押金后即可使用。<br /> 　　王 冈摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　如今，“共享”日渐融入我们的生活。依托互联网和信息技术的深度应用，资源在不同空间、不同主体之间快速多元共享越来越成为常态。国家信息中心发布的《中国共享经济发展年度报告（2018）》显示，2017年我国共享经济市场交易额约为49205亿元，比上年增长47.2%；预计未来5年，有望保持年均30%以上的高速增长。</p> <p> 　　共享经济的迅猛发展给现行法律制度提出了新要求、新课题，我们应该如何建立和完善相应法律制度，更好适应和推动共享经济行稳致远？</p> <p> 　　<strong>共享经济信用体系如何建立？</strong></p> <p> 　　2017年6月，江苏南京，2000多名某共享单车品牌用户向政府部门投诉押金无法退还。与此同时，共享单车被偷被毁、在共享平台出租的房子被租户严重破坏等用户故意毁坏共享资源的事件也不鲜见。</p> <p> 　　“共享经济的根基是信用，没有信用的保障，就无法实现共享经济的安全性。”北京大学中国信用研究中心副主任杜丽群教授认为，在共享经济模式下，交易双方的不确定性和信息不对称程度可能会更大，信用机构如果能够有效地将共享经济的参与者和消费者进行信用评级和披露，那么消费者就能判断哪个企业是诚信的，企业也可以通过消费者的信用等级来选择服务对象。</p> <p> 　　“在搭建共享经济平台时，应首先建立起交易、信任及信用评价反馈机制，使得参与共享经济平台的各方不仅可以看到交易价格，而且能够查询到交易对象信用评级信息。”对于通过社会信用体系建设来助推共享经济的发展，杜丽群认为可以从3方面入手：一是加快培育专业的第三方信用中介服务企业，构建用户信用评级系统，通过跟踪用户点评共享平台及供需双方交易效果评价的数据记录，对共享平台及其客户提供专业的交易信用评级服务；二是对共享经济交易中的失信者进行公开披露，以失信惩戒遏制交易中的失信行为；三是采取线上线下相结合，线上注重与社交网络、电商平台合作，线下整合工商、税务、公安、法院、银行等部门的信用记录，建立起共享经济网上信用平台和线上线下相结合的安全信用体系。</p> <p> 　　“未来共享经济发展的深度、广度将直接受到信用立法的制约，建立健全法律法规对信息数据的保护非常重要。”杜丽群认为，信用法律应明确哪些信息是属于不能披露的，对信息的整理、收集、分析、发布也应作出相应规定，同时明确失信行为及其法律责任，从而真正激励守信者，惩罚失信者。</p> <p> 　　<strong>共享经济从业者权益如何保护？</strong></p> <p> 　　《中国共享经济发展年度报告（2018）》显示：2017年我国参与提供共享经济服务的服务者人数约为7000万，比上年增加1000万；其中，共享经济平台企业员工数约为716万，比上年增加131万。</p> <p> 　　如今，“共享经济平台+个人”的用工模式渐成常态，这些被称为“网约工”的共享经济从业者可能会遇到一些诸如劳动权益保障等难题。前不久，某网约车司机载客时与私家车发生剐蹭，因未与平台签订劳动合同，事后网约车平台拒绝为司机理赔，保险公司也以非法营运为由拒绝赔付。最后，网约车司机只能自己承担后果。</p> <p> 　　“‘网约工’面临的身份困境，是该群体劳动权益保障的首要难题。”中国人民大学法学院教授刘俊海表示，“网约工”作为一种新型用工形式，在法律中尚无明确界定，其用工属性到底是劳动合同关系还是劳务关系，尚无定论。如果是劳动合同关系，那么用工平台就必须严格遵照劳动合同法及相关法律法规，为其缴纳“五险一金”，承担责任事故、工伤事故等赔偿责任；如果是雇佣性质的劳务关系，则构成平等的民事合作关系，由合同法进行规范，双方可以书面约定各自权利、义务。</p> <p> 　　“尽快消除这一新型用工模式在法律中的模糊地带，是强化‘网约工’劳动权益保护的治本之策。”刘俊海建议，无论是劳动关系还是合作关系，“网约工”的基本权益应当得到保障，如果是劳动关系，用人单位为劳动者缴纳工伤保险，可以保障劳动者的人身权益；如果是合作关系，可以通过约定，由平台或者自己购买人身意外伤害险等方式来转嫁风险。</p> <p> 　　“保障‘网约工’权益，需要网络平台、‘网约工’自身以及政府、社会各方面的努力。”刘俊海建议，建立完善与之匹配的社会保障政策，做到精准施策；增强现行社保制度缴费标准的弹性，完善“网约工”的社保制度；明确“网约工”以灵活就业人员身份参保缴费，确定平台方的工伤保险缴费义务等等。</p> <p> 　　<strong>共享经济要守住法律底线</strong></p> <p> 　　共享篮球、共享雨伞、共享充电宝……当前，各种共享经济概念和项目层出不穷，有人质疑：不少共享模式，不仅不是共享经济所倡导的“激活闲置资源，优化资源配置”，反而衍生新的浪费。</p> <p> 　　国家信息中心办公室副主任张新红认为，“共享经济”是一种发展理念，然而实践的发展远远比理念的成熟要快得多。目前，共享经济还处在一个从导入期到成长期的转型过渡阶段，离成熟尚有距离，更谈不上过度。只要一种共享模式不违反法律，就应尽量用包容、创新的态度去看待。有时候，各类共享模式的层出不穷，既是经济活力释放的体现，也是市场竞争的结果，其中出现的争议和问题都能在此后的发展和完善中得以解决。张新红认为，可以将“能不能发展起来”，作为一种共享经济模式是否成立的界定标准，而这个标准最终要靠市场优胜劣汰来决定。</p> <p> 　　“当然，共享经济也要守住法律底线。”张新红表示，现实中一些浑水摸鱼的不法分子，企图把共享经济变成圈钱工具，对于各类打着“共享”旗号的违法犯罪行为，相关部门应严厉打击。对共享经济的包容鼓励，并不意味着放任自流，企业要想在共享经济业态中赢得竞争优势，合规运营才是关键。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 17 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国经济延续稳中向好态势（在国新办新闻发布会上）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29993531.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 刘志强</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2018-05/16/10/rmrb2018051610p13_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　制图：沈亦伶</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“4月份，国民经济稳中有进、稳中向好，呈现生产需求稳中有升、就业物价总体稳定、经济结构优化升级、质量效益持续改善的良好发展态势。”在15日举办的国新办发布会上，国家统计局新闻发言人刘爱华介绍了我国4月份国民经济的运行情况，并回答了记者提问。</p> <p> 　　<strong>生产、需求、就业、物价保持平稳，新动能对经济的支撑作用增强</strong></p> <p> 　　“4月份经济总体运行延续了稳中向好的发展态势，主要特点有三个方面：运行平稳、活力增强、效益提升。”会上，新闻发言人具体分析了目前宏观经济的总体走势。</p> <p> 　　——运行平稳，主要体现在生产、需求、就业、物价等方面。</p> <p> 　　生产稳中有升。4月份，全国规模以上工业增加值同比实际增长7.0%，增速比上月加快1.0个百分点，比上年同月加快0.5个百分点。1—4月，规模以上工业增加值同比增长6.9%，比一季度增速加快0.1个百分点，比去年同期加快0.2个百分点，服务业生产指数继续保持8.0%的较快增长。</p> <p> 　　需求总体平稳。4月份，社会消费品零售总额28542亿元，同比增长9.4%。1—4月，社会消费品零售总额同比增长9.7%，增速和一季度基本持平。</p> <p> 　　就业形势向好。4月份，全国城镇调查失业率和31个大城市城镇调查失业率分别为4.9%、4.7%，比上年同期均有所回落。</p> <p> 　　物价上涨温和。4月份，居民消费价格同比上涨1.8%，涨幅比上月回落0.3个百分点，工业生产者出厂价格上涨3.4%，涨幅比上月扩大0.3个百分点。两个价格指数都保持平稳上涨，反映市场环境和供需状况进一步趋向改善。</p> <p> 　　——活力增强，主要体现在新动能的支撑作用和整个经济的活力在增强。</p> <p> 　　新产业增势良好。4月份，高技术产业和装备制造业增加值同比分别增长11.8%和10.3%，增速分别比规模以上工业快4.8和3.3个百分点。1—4月，高技术制造业同比增长11.9%，装备制造业增长9.2%，均高于规模以上工业增加值增速。</p> <p> 　　新主体日趋活跃。4月份，新登记企业数量再创新高，当月日均新登记的企业超过了2万户。</p> <p> 　　新业态较快增长。电子商务、移动支付等新业态保持较快增长，1—4月，全国网上零售额25792亿元，同比增长32.4%，比上年同期加快0.4个百分点。</p> <p> 　　新产品广受欢迎。4月份，新能源汽车产量同比增长82.2%，集成电路增长14.3%，工业机器人增长35.4%。1—4月，我国新能源汽车同比增长了113%。</p> <p> 　　——效益提升，体现在企业和政府收入均保持了较快增长。</p> <p> 　　工业企业盈利能力增强。1—3月，全国规模以上工业企业实现利润总额15533亿元，同比增长11.6%；主营业务收入利润率为6.18%，比上年同期提高0.11个百分点，说明在减税降费等政策的作用下，企业成本持续下行，市场需求有所回暖。规模以上服务业的营业利润同比增长11%，和规模以上工业增速基本相当。此外，1—4月，我国一般公共预算收入同比增长12.9%，也保持了较快增长。</p> <p> 　　进出口方面，4月份，我国进出口总额达23582亿元，同比增长7.2%，其中出口12705亿元、增长3.7%，进口10877亿元、增长11.6%，呈现出口增速由降转升、进口增速加快的态势。</p> <p> 　　<strong>基础设施投资空间依然巨大，房地产市场将保持平稳态势</strong></p> <p> 　　1—4月，全国固定资产投资（不含农户）154358亿元，同比增长7.0%，增速比1—3月回落0.5个百分点。民间投资达95449亿元，同比增长8.4%，但基础设施投资增长12.4%，增速出现了持续放缓。</p> <p> 　　对于基础设施投资放缓的问题，新闻发言人分析道，12.4%已经是一个不低的速度，尤其在我国经济整体转向高质量发展阶段的背景下，固定资产投资在高基数基础上继续快速增长的空间和现实条件已经不太允许；再者，增速放缓也与近期政府采取的规范清理PPP项目、规范地方举债融资行为等措施有关，“短期内，投资可能受到一定影响，但能够保证长期投资更加稳健。”</p> <p> 　　发言人分析称，目前我国财政金融运行都比较稳健，储蓄率还保持在较高水平，有能力、有条件使基础设施潜力得到发挥，“中长期来看，基础设施投资应会保持比较稳健可持续的增长。”</p> <p> 　　房地产市场方面，1—4月，全国房地产开发投资30592亿元，同比增长10.3%，比一季度下降了0.1个百分点。对此，发言人表示，今年以来，房地产投资一直保持比较平稳的增长，4月份出现小幅波动很正常，不影响总体的平稳运行走势。3月份一线城市新建商品住宅销售价格同比下降，二三线城市新建商品住宅同比涨幅持续回落，三四线城市去库存成效也比较明显，“不管是控房价还是去库存都取得积极成效，房地产领域保持了比较平稳的态势。”</p> <p> 　<strong>　供给侧改革成效继续显现，我国中长期优势依然突出</strong></p> <p> 　　“不管是从基本面来看，还是从中长期来看，下一阶段中国经济完全有能力、有条件保持稳中向好的发展态势。”展望第二季度及之后的经济走势，发言人充满信心地表示。</p> <p> 　　先看宏观层面，供给侧改革持续推进，经济结构持续优化，供需关系不断改善。</p> <p> 　　4月份，供给侧改革的成效继续显现。产能利用率提升，一季度，规模以上工业产能利用率为76.5%，比上年同期提高0.7个百分点；商品房库存减少，4月末，全国商品房待售面积56687万平方米，比3月末减少642万平方米，同比下降16.0%；企业成本降低，1—3月，规模以上工业企业每百元主营业务收入中的成本为84.33元，比上年同期减少0.18元；短板领域投资增加，1—4月，生态保护和环境治理业、农业、公共设施管理业投资同比分别增长40.5%、18.9%和10.8%，分别快于全部投资33.5、11.9和3.8个百分点。</p> <p> 　　发言人表示，在低端无效供给减少、先进产能有序释放的同时，新产业、新消费模式、新动能投资均保持了快速增长，“强动能、补短板、提高经济运行效率等各方面投资都在慢慢见到成效，对供给结构改善发挥了正向促进作用。”</p> <p> 　　再看微观层面，企业效益改善、市场环境好转、企业预期不断向好。</p> <p> 　　企业收入增加的同时，微观杠杆率也在下降。3月末，规模以上工业企业资产负债率为56.4%，同比下降0.8个百分点。在此基础上，企业预期正不断向好，市场信心在增强。4月份，制造业采购经理指数为51.4%，生产经营活动预期指数为58.4%，持续处于景气区间。消费者信心指数在3月份达到112.3%，也是近年来的高位。</p> <p> 　　“我们拥有世界上规模最大的市场，基础设施不断完善，高铁、高速公路覆盖密度全球第一，产业配套也比较齐全，居民储蓄率处于高位。”刘爱华认为，我国中长期的综合优势仍然比较突出，当前宏观面、微观面向好的态势也有利于激发这一优势，从而推动中国经济向高质量发展继续前进。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打好防范系统性金融风险攻坚战]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992545.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0516/MAIN201805160734000322893168183.jpg" style="width: 200px; height: 284px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>健全系统性金融风险防范体系</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协常委&nbsp;尚福林</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前我国金融形势总体稳定、金融风险总体可控，守住了不发生系统性金融风险的底线。但从调研情况看，未来一段时间金融风险仍然易发多发，系统性金融风险压力较大。建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 进一步提高金融服务实体经济高质量发展的能力。结合金融业发展规律和特点，探索匹配高质量发展的绩效考评体系，优化“政府引导+市场运作”支持基础性、战略性创新等金融服务机制，推广政府主导建设担保体系等做法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创新方式方法稳妥降杠杆。狠抓结构性去杠杆这个关键，扭住处置“僵尸企业”这个“牛鼻子”，尽快完善司法处置、税收优惠、工商注销等配套政策措施；建议积极探索推动国有企业母子公司联动债转股、债转优先股、“偿债+债转股”等市场化债转股实现方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 把防控房地产金融风险放在更加重要的位置。坚持“房子是用来住的、不是用来炒的”的定位，探索“慢撒气”方式化解房地产泡沫。建议严格落实需求侧管理政策，为深化房地产供给侧结构性改革创造“时间窗口”。进一步加快健全推动房屋长租市场发展的配套政策机制，完善扭转土地财政依赖的制度办法，畅通房地产多主体供应渠道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>引导非金融企业杠杆率稳步下降</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协常委&nbsp;胡晓炼</p> <p style="text-indent: 2em;"> 无论从杠杆率的当前水平还是历史变化看，我国非金融企业部门的贡献均在一半以上，且非金融企业杠杆率问题在国际比较中也十分突出，这既有周期性因素的影响，也有结构性因素的原因。为稳步降低非金融企业杠杆率，要对杠杆率的分子端和分母端同时采取有效措施，遵循稳中求进的原则，积极稳妥地推动企业“去杠杆”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一方面，压缩存量债务和减少新增债务，在分子端做减法。一是在清除占用大量无效信贷资源“僵尸企业”的同时，防止过剩产能“一面清，一面出”，循环往复出现。二是重视企业境内负债、境外运营问题。三是继续深化国有企业改革。四是推动社会融资结构向股权融资格局转变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，创造适宜的宏观环境和加快供给侧结构性改革，在分母端做加法。一是宏观政策要中性适度。既不能搞强刺激，也要避免“去杠杆”进程过于激烈。二是提高新增负债对应的资产质量。在降杠杆的过程中，除了解决数量问题，更要重视质量问题。同样的负债由于产出的质量和效益不同，风险也不同，债权人和债务人都应着力提高新增负债对应资产和项目的效益，把好风险关，从追求规模、速度等短期行为，转到质量第一，效益优先。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>有效防范房地产市场风险</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;王一鸣</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国房地产市场已从总量供不应求转向供求总体平衡、结构性区域性矛盾更趋突出的新阶段，供需形势和面临矛盾的新变化，使潜在风险进一步积累。当前，要加快健全与长效机制对接的基础性制度，逐步调整退出与长效机制不适应的政策，促进房地产市场平稳健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完善住房租赁制度。以人口净流入多的大中城市为重点，加快培育住房租赁市场特别是长期租赁市场，发展一批专业化的住房租赁企业。研究租房支出抵扣个人所得税和租赁企业税收减免政策，以及建设租赁住房的土地出让金由一次性收取改为按年收取，促进租赁市场发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革住房公积金制度。加快研究设立国家住宅政策性金融机构，为居民合理住房消费提供长期稳定的低利率资金支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完善住房金融制度。坚持购房首付的底线，坚持差别化购房信贷政策，建议采取首付比例和贷款利率反向调整的办法，有效防范房地产市场风险。完善住房金融宏观审慎管理，严格限制资金流向投资投机性购房。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 拓宽居住用地供应渠道。积极研究在权属不变、符合规划条件下，非房地产企业依法取得的土地作为住宅用地的实施办法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>统筹监管金融基础设施</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;陈雨露</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国金融基础设施建设已取得显著成绩，逐步形成了涵盖全国性、行业性、区域性市场和互联网金融新业态的金融基础设施体系。与此同时，在跨市场交易日益活跃、外部网络安全挑战加剧的新形势下，我国金融基础设施领域在建设与监管方面缺乏统筹的问题日渐突出。为此建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加快制定统一的监管标准。针对清算机构、金融资产登记托管机构、交易所或交易平台、交易报告库等各类金融基础设施的不同特点，制定分类统一的监管标准。同时，进一步完善支付、征信等领域金融基础设施的监管标准，提高监管效能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完善分层分类的监管安排。根据金融基础设施的系统重要性程度和业务种类实施分层分类监管。当前的重点工作是强化互联网属性金融基础设施监管。要根据互联网金融整治及长效机制建设的分工，适时进行监管并调整优化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统一实施准入管理。对现有金融基础设施，应进行重新评估认定，合格的予以发放业务牌照，不合格的则限期整改或停业退出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>防范地方政府隐性债务风险</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;肖&nbsp;钢</p> <p style="text-indent: 2em;"> 地方政府的隐性债务是指没有纳入地方财政预算，但又需要由地方政府承担最终偿还责任的债务。这部分债务形式多样，透明度差，已经成为防范化解系统性金融风险的重点。建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 明确界限，盘清底数。制定统一口径，甄别核实隐性债务。及时回应地方疑惑，消除地方顾虑，协调解决债务甄别中存在的细节问题，加强督促检查，确保数据完整、准确、可比。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 控制增量，化解存量。制定防范化解地方政府隐性债务的行动计划，分类施策，多措并举，稳妥实施，对新增项目，要有保有压，及时调整。对历史存量资产，研究如何变成产权，成为今天的资本。把已建成项目的未来收益变成今天的投资，把经常性国有资产运营收入变为地方长期的综合财力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 堵塞后门，开启前门。深化地方投融资体制改革，地方举债必须由地方人大审议批准，增强透明度和约束力。强化预算内外约束，严禁违规融资、变相举债，严肃纪律问责。要加大对财力薄弱的欠发达地县基础设施的支持力度，结合扶贫攻坚、乡村振兴、江河治理、公共事业发展，增加省级财政专项补助和转移支付，采取倾斜、捆绑方式，有些项目由省里承担还本付息责任，切实避免马太效应，促进地区协调发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>加强金融监管能力建设迫在眉睫</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;周延礼</p> <p style="text-indent: 2em;"> 互联网金融业态的推陈出新对于金融服务方式创新、满足社会多元化投融资需求、提升金融普惠性水平、服务实体经济发展等都发挥了积极作用，但也带来一些不规范经营和金融违规行为。随着我国金融科技应用的快速发展，进一步加强金融监管能力建设迫在眉睫。建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加强对互联网金融交易的监管。当前，金融监管要把市场行为监管放在突出的位置，严厉查处违法违规行为，重罚损害消费者的行为，关停金融诈骗机构并绳之以法，真正让监管者“长牙齿”，让违法者闻风丧胆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加大对互联网金融市场监管力度。要把监管资源向发现风险、防范风险、处置风险倾斜。重点解决监管部门的“数据、算法和计算能力”不足的问题，建议加大对监管部门的大数据监管平台建设的投入，提供从大数据存储、清洗、脱敏、计算到呈现监管一体化大数据监管平台工程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发挥监管科技作用精准监管。要提高监管人员的技术和能力水平，娴熟地运用大数据、云计算、人工智能、区块链等技术改进监管方式。金融监管部门要加快金融监管科技建设的步伐，在大数据金融安全监管平台的基础上，构建数字金融、数字社会顶层设计。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>夯实证券市场健康发展基础</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;杨德才</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为防范化解证券市场重大风险，夯实证券市场健康发展基础，必须做到有法必依，用具体措施强化“公开、公正、公平”原则的底线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要对任何时期的虚假上市重组行为公开追溯信息披露、追溯处罚，鼓励有效融资；修改惩罚条款，提高虚假陈述、造假者及相关机构的违法成本；规范新三板市场实际上运行的注册制上市制度，提升其管理效率与能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加大拟上市公司和已上市公司的信用建设及其监管力度，严肃信息披露，严惩失信行为，尽快构建有针对性的足额赔偿机制和对失信者的信用惩戒机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 厘清监管部门职能、“国家队”基金职能与调控行为的边界，运用大数据追查内幕操纵行为，依法加大打击力度，提高犯罪成本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 进一步完善退市标准流程，严格依法执行退市制度，去除“僵尸公司”，有进有出，逐步把我国上市公司数量维持在合理的动态水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>应重视控制金融风险源头</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;杨成长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照中共中央的统一部署，各级政府将防控系统性金融风险作为当前重要任务，积极开展自查自纠和系统防控工作，但我们在调研中也发现存在着一些问题，值得高度关注。主要表现在以下几个方面：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 重视管控金融风险的市场表现，不重视控制金融风险的源头。一些地方政府很重视当地的房价稳不稳、市场利率高不高、政府债务率高不高、是否存在互联网金融机构跑路情况以及银行坏账率是否下降等问题，认为只要这些方面稳定住了，系统性金融风险基本上就控制住了，但是对于什么是系统性金融风险源认识不到位，基本上围绕着当前金融市场上已经存在的不正常现象采取措施，没有做到彻底根治、刮骨疗伤。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 重视金融市场的风险，不重视实体经济领域的风险源。许多地方政府简单认为，系统性金融风险主要是金融市场问题，防控工作也主要由金融监管部门来承担，不太重视实体经济领域内蕴藏的金融风险源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 重视对金融风险的静态测算，不重视金融风险的动态演变；重视单领域金融风险，不重视金融风险的传导性。由于各种短期静态测算和情景模拟都存在明显缺陷，无法预测金融市场出现异常变化对社会预期的巨大影响以及由此产生的一系列连锁反应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>防风险要立足长效机制</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;刘世锦</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，地方债务面对的既有短期问题，需要救火补窟窿，更重要的是长期问题，在治标的同时还要治本，按照党的十九大提出的高质量发展要求，加快这一领域的长效制度建设。建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照高质量发展要求调整政绩观，不再搞GDP挂帅。扩大地方债务规模，很大程度上是为了支撑比较高的GDP增长速度。我国经济已经由高速增长转入高质量发展，在潜在增长率已经下降的情况下，人为抬高增长速度，必然以超出偿还能力的规模筹集资金，加大财政金融风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 建立地方债务全面审计、信用评级和向地方人大报告的制度。要健全相应的会计准则、风险控制、信息披露等制度，由第三方机构定期审计，进行信用评级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 把地方公益性国有资本与地方债务一并管理。我国地方政府有一块国有资本，在提供公共产品和服务上可以有更大的作为空间。这是我们的特点和优势，但也可能成为风险的来源。下一步可以考虑把公益性国有资本债务管理纳入地方政府债务管理体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 切实解决地方政府和国资国企的预算软约束问题。除了法律、政策规定外，一定要下决心拿出一批案例，打破刚性兑付，相关人员承担责任，即使付出较大代价、面临困难局面，也要有战略定力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>避免国有企业过度负债</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;卢春房</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年2月末，全国国有企业负债总额已经超过106万亿元。过高的负债率会导致财务费用快速上升、企业信用评级下降、融资困难。建议企业和政府双管齐下，综合施策，化风险于未发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对企业而言，就是要提高效益。一是加快改革。国企改革关键是要“瘦身健体”。要建立健全现代企业制度和法人治理结构，重大投资、经营决策按程序办理，避免个人说了算，造成重大决策特别是投资决策失误。二是大力实施管理创新。实施全面预算管理，完善以收入、盈亏为核心的预算目标管理制度，提升预算编制水平，推进财务预算和业务预算有效融合。三是积极推进技术创新。四是加快推行职业经理人制度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对政府而言，最重要的是保资金不断链。一是政府出台新的政策时，要评估对一些行业或国有企业的影响。目前房地产、煤炭、钢铁、建筑行业负债率高，对政策的敏感度高，更应慎重。二是对国有企业分类施策。对于“僵尸企业”，采取其它企业收购或兼并重组措施为宜，尽量少破产。对于负债率很高且发展前景不好的企业，可比照“僵尸企业”的方法处理；而发展前景好的企业可采取债转股、发行企业债券、上市直接融资等方法减轻债务负担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>打赢防控金融风险攻坚战</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;王冬胜</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国金融形势总体是好的，但当前和今后一个时期仍面临不少风险和挑战。面对金融风险的累积和金融创新的快速发展，近年来国家在监管金融创新、弥补监管疏漏和空白，消除监管套利空间，化解防范风险等方面已采取了一系列措施。在此基础上，我对国家防范金融风险提出如下建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加强跨部门金融监管协调机制建设。这样既凸显保障金融安全、防范金融风险的重要性，又有助于通过强有力的领导推进跨部门协调，弥补跨市场、跨行业、跨区域监管漏洞所带来的风险，从而尽快形成一个统一、协调、高效的金融监管体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大力提高政策透明度，有效引导市场预期。目前各部委均有新闻发言人制度，在政策、信息披露及引导市场预期方面已有明显提升，但仍有必要进一步提高政策、信息披露的及时性、有效性和权威性。建议由权威人士通过举行定期、不定期新闻发布会，与市场参与机构及投资者进行直接沟通，及时、有效说明一项监管政策的出台背景、实施步骤等情况，以显著提升引导市场预期的实际效果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>引导资金流向核心高科技产业</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;金&nbsp;李</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着防范化解系统性金融风险攻坚战的推进，资金从炒作房地产等虚拟投资退出。这些资金如果不加以妥善引导，可能会冲击金融市场，带来其它资产价格的暴涨暴跌。如果能够把强大的民意支持转化成对核心高科技的长期投资，可以兼顾化解金融和实体风险，也使得千家万户的长期利益和国家的利益更加高度一致。为此，建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发行支持高科技的长期特别债券，补充国家投入。其中一部分通过可转换优先股形式实施，即允许投资者在一定条件下转换成对成功投资项目的股权。这样既可以共享成功的回报，也可以提升社会直接融资特别是股权融资比例，降低杠杆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 政府投资于市场化运作的引导基金，由它们转投于核心高科技企业。一旦某项研发取得成功，政府以较低收益平价退出。政府的让利可以提升基金收益，提升其投资意愿。另外，建立合理的风险补偿机制，增加国企承担投资风险的能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鼓励核心技术和应用开发企业相互持股，打造荣辱与共的生态体系。对符合条件的核心技术，通过税收等优惠政策，支持其它开发机构进行配套的应用性开发。通过政府采购和对企业用户采购进行补贴等方法，提升早期用户对国产技术的使用积极性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>防风险宜宏观微观双管齐下</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;李晓鹏</p> <p style="text-indent: 2em;"> 结合金融控股集团管理实践，我从宏观和微观两个角度，谈一谈对防范系统性金融风险的认识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从宏观上看，顶层设计要处理好四个关系。一是处理好中央和地方金融事权的关系，中央加强对金融业的统一管理十分必要，须严格限制地方金融事权，金融、准金融机构的准入和监管规则制定等事权由中央统一负责；二是处理好混业经营和分业监管的关系，应重点弥补分业监管导致的监管碎片化缺陷，以综合监管适应综合经营，加强监管的统筹协调，让金融监管跟上金融实践的步伐；三是处理好产融结合的关系；四是处理好防范风险和深化改革的关系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从微观上看，金融机构需要筑牢四堵防火墙。一是筑牢战略防火墙，始终以国家政策和市场价值为导向，制定清晰的战略目标，明确战略方向、功能定位。二是筑牢体制防火墙，建立总部适度多元、子公司专业化经营、事业部相对独立的管理体制。三是筑牢制度防火墙，通过健全完善风险限额、客户集中度、资本充足率等管理制度，对财务杠杆比率、行业与客户授信比例进行控制，有效规避信用风险、市场风险、流动性风险。四是筑牢信息防火墙，加强关联交易信息披露管理，严格履行关联交易额度审批要求，加强品牌信息的资源整合，严格客户信息管理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>化解地方隐性债务风险避免急刹车</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员&nbsp;刘尚希</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前地方政府性债务就如一座冰山，水面上的是显性债务，而水面下的就是隐性债务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 地方隐性债务主要是或有债务。产生大量或有债务是“风险大锅饭”体制造成的。按照“开前门、堵后门”的思路对地方政府性债务实行整改之后，仍产生大量或有债务，这表明“风险大锅饭”体制依旧。原因一是事权过于下沉，财政责任不清晰；二是财政风险评估机制缺失；三是难以预期，面对上级政府政策、标准等诸多的不确定性，下级政府无法形成稳定预期，就会以机会主义方式行事，隐性债务就是其产物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 债务不等于风险，风险在于债务资金使用低效。防控隐性债务风险，短期看，要控制增量，保持好债务规模与偿还能力之间的平衡。而从中长期看，关键是用好债务资金。具体而言，应关注以下几点：一是债务控制不能搞“急刹车”；二是盘点资产负债，分类分层编制可变现资产负债表；三是编制地方投融资项目规划，努力做到精准融资、精准建设、精准控制风险；四是防范隐性债务风险应与经济形势、国际环境的变化关联考虑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年05月16日 20 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[沦为“微信工作群奴” 也是一种形式主义]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992624.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>朱昌俊</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 《解放日报》的微信公众号最近刊发了一篇文章，说的是一位基层干部在微信中描述了其沦为“微信工作群奴”的状态：多个部门的微信工作群每日必报到并传报相关材料；他的“副包”（即包村工作副手），每次出门要带五部工作手机，里面是各部门不同的工作系统要填报，所有手机24小时保持开机……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自电脑诞生后，现代化办公就一直被寄予厚望，而它真正变得高效和普及的时候，还是在智能手机出现之后。可在像这位吐槽者一样的基层干部眼中，被手机包围的“现代化办公”，不仅没有想象中的便利，反倒徒增了烦恼和负担：综治网格员专用手机、统计员专用手机、扶贫干部专用手机、农业综合服务员专用手机、纪检干部专用手机……且每个手机配一个App，还有那些永远看不过来的微信工作群。这位吐槽者将“现代办公条件”称为基层干部的“坑”，应该不算夸张。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在普遍追求“让信息多跑，让人少跑”的今天，一个基层干部下乡，却要同时带五部手机才能完成工作，每个部门甚至每种工作都要发一部专用手机，开发一个App，这无疑成了数字时代的新“割据”，不无黑色幽默的意味。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这种状态，不仅给基层干部造成负担，令相当一部分工作精力被耗在应付信息处理上，也增加了财政负担。每个部门都配备一部专用手机，开发一个App，这是否会加剧采购腐败，也是一个值得重视的问题。可以说，这不仅是形式主义的问题，还指向相关财政支出是否合理，是否真正把钱花到了刀刃上。可以作为参照的是，恐怕不会有哪个追求效率的商业公司，会给员工配备这么多手机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为什么不能用一个专用手机、一个专用App？从技术角度，这完全不是难事，手机太多，信息处理不过来，这也与手机无关，根本问题还是出在观念上。预防形式主义，改变工作作风，不是说换了个工具，将线下工作搬到网上，就大功告成了。由于各种网络应用层出不穷，如果行政观念和管理理念不能与时俱进，技术和工具反过来会制造更多“牢笼”和束缚，成为形式主义的“帮凶”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了要同时携带多部手机出门，随时注意手机里的工作动态，基层干部还得拿手机为自己的工作留痕：“现在去下乡，进村第一件事，不是去村委会布置工作，而是先到挂点的贫困户家去和他合个影，然后再找手机信号、找GPS信号，因为要手机扶贫App签到，上传帮扶日志和照片。这叫：工作留痕。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “工作留痕”，既便于随时记录工作的进展，也能对基层干部的工作形成监督，其初衷不难理解。只是，这种“合影＋签到”的做法，美其名曰“工作留痕”，实际上不过是另一种打卡。因为这种程序化的要求，虽说可能增加了对基层干部的监督，在另一面却难免制造不信任感，弱化基层干部的主观能动性和工作积极性，甚至助长“按部就班”的暗示。其中的利弊得失，必须谨慎权衡。再者，合影还得要求村民配合。何况，一些地方连手机信号都不好，一刀切的要求“留痕”，也有失人性化和灵活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在多数人谈如何防手机沉迷的今天，出门带五部手机、24小时不关机的基层干部，恐怕想不“沉迷”都难。这实质是落后的行政理念与先进的工具之间发生冲突的必然。手机以及各种现代化办公工具的使用，本身是大势所趋，但关键是如何用。若思维、观念没转变，使用的工具再现代化，也难以跳出原有的形式主义之坑，更难言进步。这位基层干部的“吐槽”，到底具有多大的代表性，值得各地政府和部门聆听与排查。这也提醒那些致力于现代化办公的基层政府与部门，推广现代化办公，要换工具，更得换“脑”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[调查显示我国超98%老年人享有医疗保障]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992610.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>田晓航</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月15日电（记者田晓航）中国老龄科学研究中心15日在京发布的《中国城乡老年人生活状况调查报告（2018）》显示，我国城乡享有医疗保障的老年人比例均超过98%。</p> <p> 　　新一轮医改启动至今，我国着力织牢织密医疗保障网，不断惠及广大城乡老年人。中国老龄科学研究中心主任王深远当天在发布会上介绍，根据报告，2015年，城乡享有医疗保障的老年人比例分别达到98.9%和98.6%，比2006年上升24.8个百分点和53.9个百分点。</p> <p> 　　报告显示，有网上购物和旅游消费行为的老年人比例分别为12.4%和14.31%，旅游日益成为老年人精神生活的新选择。</p> <p> 　　随着健康老龄化理念深入人心，不少老年人还主动融入社会。老年大学、公益活动、社区公共事务讨论中出现了越来越多老年人的身影。</p> <p> 　　报告也表明，我国人口老龄化程度持续加深，面临失能、半失能老年人口数量较大等严峻挑战。</p> <p> 　　此次发布的报告主要依据第四次“中国城乡老年人生活状况抽样调查”数据。该调查由全国老龄工作委员会领导、全国老龄工作委员会办公室主办、国家统计局批准，每五年开展一次，自2000年起至今已开展四次。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“白练”变“黑龙”，江河变“草原”－－粤东母亲河为何污染20多年难治理？]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992609.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>詹奕嘉、马晓澄、周颖</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社广州５月１５日电 <strong>题：“白练”变“黑龙”，江河变“草原”－－粤东母亲河为何污染２０多年难治理？</strong></p> <p> 　　新华社“新华视点”记者詹奕嘉、马晓澄、周颖</p> <p> 　　练江是粤东地区的母亲河，曾因河水清澈蜿蜒如一道白练而得名。现在，这条河流却成了“黑龙”，被广东省环保厅定性为“全省污染最严重的河流”。２０１７年４月，中央第四环保督察组指出：“汕头、揭阳两市长期以来存在等靠要思想，练江治理计划年年落空。”</p> <p> 　　一年过去了，广东省环保厅日前公布信息显示：今年一季度，练江干流综合污染指数比去年同期上升７．８％，超过三分之二被抽查企业废水排放超标。省定的整治方案依然未能如期推进。</p> <p> 　　练江治理为何困局难破？</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/33/2449437344351213141.jpg" style="height: 225px; width: 400px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　</p> <p> 　　练江干流潮南段遍布水浮莲（4月19日无人机航拍）。新华社记者黄国保摄</p> <p> 　　<strong>记者沿江目击：从源头不断变黑变污，水质劣过“劣Ｖ类”</strong></p> <p> 　　练江流经揭阳市下辖县级市普宁市和汕头市潮南区、潮阳区，干流全长７１．１公里。“新华视点”记者从练江源头出发，追溯这条河流污染的轨迹。</p> <p> 　　在练江发源地普宁市白坑湖水库，记者看到，这里水质洁净，不时可见飞鸟在水面上觅食。然而，沿练江干流往下游走几公里，就发现水体因污染而富营养化，到处长满水浮莲。疯长的水浮莲铺江盖河、绵延不绝，远望如同大草原。少数没被水浮莲覆盖的河面，水流缓慢，水体发黄。</p> <p> 　　潮南区副区长刘燕飞说，虽然有打捞船不停地清理，但打捞的速度远远跟不上水浮莲生长的速度。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/34/4584244560445098390.jpg" style="height: 225px; width: 400px;" /></p> <p> 　　练江入海口处，水面已呈灰黑色，与一道水闸之隔的海水形成对比（4月20日无人机航拍）。 新华社记者黄国保摄</p> <p> 　　在练江流域司马浦、陈店、和平等镇，练江支流河道上生活垃圾随处可见，不少村内河沟水体发出刺鼻气味，住在河流两岸的群众深受其害。到了练江入海口处，水面已呈灰黑色，与一闸之隔的海水形成了鲜明的明暗对比。</p> <p> 　　练江水到底是什么样的水？以主要污染物氨氮为例，氨氮的Ｖ类标准为２ｍｇ／Ｌ，超过这个数值的水即为劣Ｖ类。广东环保部门监测显示，自１９９８年起，练江水质就一直是劣Ｖ类；今年一季度，练江干流氨氮约９ｍｇ／Ｌ，远超劣Ｖ类标准。</p> <p> 　　<strong>产业之痛：服装印染企业每天排放大量废水</strong></p> <p> 　　据了解，练江天然水源不足，缺乏自我净化能力，生态环境相当脆弱。但环保部门和当地干部坦承，长达２０多年的练江污染并非“天灾”，而是与当地的产业结构密不可分。</p> <p> 　　潮南与普宁分别被业界称为“内衣之都”和“衬衫之都”，纺织制衣是当地的支柱产业，大街小巷四处可见各种服装广告，印染企业每天产生的大量废水是练江的重要污染源之一。</p> <p> 　　据了解，练江流域原有数以千计的印染企业，经过多轮关停整治之后，目前仍有２００多家。普宁市近年来核减三分之二的印染产能之后，工业废水日排放量仍超过８万吨。</p> <p> 　　目前，沿练江的印染企业违法排污问题依然严重。广东省环保厅环监局副局长陈晓鹏说，环监局一季度在练江流域组织交叉执法检查，抽查２９家企业，竟有２１家存在废水超标排放，还有１家私设暗管直接排放印染废水。</p> <p> 　　因私设暗管偷排被查处的潮阳区谷饶茂兴洗染厂负责人马林灿说：“企业被罚停产三个月，估计损失２０００多万元。为了省治污的小钱反吃大亏，教训惨痛。”</p> <p> 　　生活垃圾未能得到妥善处置，让练江污染雪上加霜。广东省环保厅提供的资料显示，练江流域生活污水处理能力不足、配套管网不完善，污水处理率低导致练江氨氮浓度居高不下。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/54/2366854141595329362.jpg" style="height: 300px; width: 400px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　练江干流潮南段遍布水浮莲（4月19日手机拍摄）。 新华社记者詹奕嘉摄</p> <p> 　　<strong>部分企业偷排顽疾久治未愈，环保设施建设速度缓慢</strong></p> <p> 　　汕头和揭阳两市对污染练江的违法行为打击力度不断加大。汕头市去年查处练江流域环境违法行为２８８宗、立案２３３宗、移送涉案人员１７１人。普宁市２０１７年以来刑事拘留１６５人、行政拘留１５人。</p> <p> 　　记者采访发现，今年一季度，由于当地降水比去年同期明显偏少，本来就缺乏自净能力的练江更加不堪重负，出现污染反弹。但更令人心忧的是，部分企业侥幸偷排的顽疾久治未愈，产业集聚园区和环保设施建设远远滞后于既定规划。</p> <p> 　　２０１５年，广东省制定《练江流域水环境综合整治方案》，提出２０２０年“除黑臭”“水体恢复农业用水和景观用水功能”的目标。按照整治方案，推动练江流域内纺织印染企业入园集中治污是最关键的举措，要求产业园２０１７年底“建成投产、５０％以上印染企业完成集聚升级改造”。但记者实地走访发现，目前实施进度最快的潮南区，产业园仍在进行基建；最慢的潮阳区，认为之前定的方案选址不适合，目前仍停留在论证和前期工作阶段。</p> <p> 　　广东省环保厅资料显示，练江流域垃圾焚烧发电厂、污水处理厂及配套管网建成时限一推再推。普宁占陇、潮阳和平、潮南陇田等多个污水处理厂，由于污水收集管网配套不完善，不能正常运行。</p> <p> 　　普宁市环保局局长杨庆伟说，占陇污水处理厂主体已经完工，但由于管网铺设进度缓慢，无法发挥作用。这样，一边是大投入建设的污水处理厂闲置，一边是一些村居的生活污水依然直排练江支流河道。</p> <p> 　　长期参与练江治污的生态环境部华南环境科学研究所研究员曾凡棠说：“练江污染欠账这么多，肯定要动大手术，阵痛是必须的。”</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[跟着习近平学马克思经典著作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992604.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>张广昭 陈振凯</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/1/20180516/1526411316452_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　5月4日，纪念马克思诞辰200周年大会上的讲话中，习近平总书记提到多部马克思经典著作。他熟稔这些篇目，就像熟悉老朋友。</P><P>　　习近平“最大的爱好是读书”。据本报检索公开资料发现，从在陕北当知青，到成为中国最高领导人，从梁家河窑洞灯光下读书，到中南海办公室藏书，40余年来，习近平的书单中，马克思经典著作始终是一个重要类别。</P><P>　　不止读，他还撰写学习体会并向干部推荐。</P><P>　　</P><P>　　时光：从梁家河到中南海</P><P>　　2017年夏天，中央党校召开的《习近平的七年知青岁月》出版座谈会上，作家曹谷溪提到一个细节。</P><P>　　“在土窑洞里的煤油灯下，每天他（习近平）都要读书到深夜。据我所知，上大学前，他就三遍通读《资本论》，写了厚厚的18本读书笔记！”</P><P>　　雷平生，北京知青，梁家河插队时，曾与习近平住同一孔窑洞。接受《习近平的七年知青岁月》采访组采访时，他介绍了习近平研读马克思主义经典著作的不少故事。</P><P>　　“近平每次去‘五七’干校探亲或外出，总能带回来一些新书。有一次，他带回来厚厚一本郭大力和王亚南翻译的《资本论》，躺在炕上专注地阅读。过后，他对我议论起这部著作。他谈了很多关于《资本论》不同版本沿革的知识，并说《资本论》的翻译版本研究很重要，他特别推崇郭大力和王亚南这个译本。”</P><P>　　“前不久，我在电视上看到近平在一个场合讲解辩证唯物主义，讲到主要矛盾和矛盾的主要方面。当年在窑洞里近平学习辩证法的时候，也曾谈起过这个问题，即不要把辩证法简单化。”</P><P>　　陈增光，曾在福建宁德与习近平共事。接受《福建日报》采访时，他回忆说，习近平在宁德工作时，最大的爱好是读书学习，读书学习已成为他的一种生活方式。他特别喜欢看马克思主义原著，看毛泽东、邓小平的著作。</P><P>　　在《摆脱贫困》一书中，习近平多次引用《资本论》《〈政治经济学批判〉序言》《共产党宣言》等书籍和文章观点。</P><P>　　《之江新语》《干在实处&nbsp;走在前列》，是习近平在浙江工作思考的结晶。这两本书，同样多处谈到马克思的著作和观点。</P><P>　　去年12月31日，习近平发表2018年新年贺词之后，学习小组微信公号刊发的一篇文章介绍他办公室书架的书。其中谈到，这些书“第一类是马列著作及重要文献汇编，摆在了身后触手可及之处，想必是习近平每日必读的‘案头书’。”</P><P>　　无论是在梁家河插队，在地方工作，还是到了中央，习近平一直坚持学习阐释导读马克思经典，深远深刻影响着其治国理政的经韬纬略。</P><P>　　经典：从《共产党宣言》到《资本论》</P><P>　　马克思有很多经典著作，习近平在纪念马克思诞辰200周年大会上，提到了5部马克思经典，它们分别是：《德意志意识形态》《共产党宣言》《资本论》《青年在选择职业时的考虑》《哥达纲领批判》。</P><P>　　据公开资料，他还关注其他多部马克思经典。如《〈政治经济学批判〉序言》《〈政治经济学批判〉导言》《关于费尔巴哈的提纲》，等等。</P><P>　　这些马克思经典著作，涵盖马克思主义哲学、政治经济学、科学社会主义等思想内容，对当代中国的国家治理具有重要指导启示意义。</P><P>　　《德意志意识形态》是马克思与恩格斯在1845年合作撰写，第一次比较系统地阐述了历史唯物主义基本原理，标志着唯物史观的创立和马克思主义哲学的成熟。</P><P>　　《共产党宣言》是马克思和恩格斯在1848年合作撰写，是马克思主义诞生的标志，是“全部社会主义文献中传播最广和最具有国际性的著作”，也是世界各国无产阶级政党的第一部“完备的理论和实践的党纲”。</P><P>　　《资本论》于1867年问世，是马克思花费时间最长、着力最多的一部政治经济学著作，也是马克思主义最厚重、最丰富的著作，全面揭示了资本主义经济运动规律及危机特征，从理论的逻辑证明了历史唯物主义、科学社会主义，被誉为“工人阶级的圣经”。</P><P>　　《青年在选择职业时的考虑》是马克思17岁时写的一篇高中作文，生动展现马克思从小就树立了胸怀崇高理想、为人类解放不懈奋斗的人生目的，折射马克思无与伦比的人生境界。</P><P>　　《哥达纲领批判》写于1875年，是科学社会主义最重要的纲领性文献，是对机会主义进行不调和斗争的典范。</P><P>　　《〈政治经济学批判〉序言》是马克思为他在1858年11月—1859年1月写成的《政治经济学批判》第一分册所写的序言。这篇序言具有巨大的理论意义和独立的科学意义，它揭示了人类社会发展的一般规律和人类社会形态演进的一般进程，论证了旧的社会形态为新的更高的社会形态所取代的历史法则。</P><P>　　《〈政治经济学批判〉导言》是马克思全部政治经济学著作的总导言，详细阐述了政治经济学研究的对象和方法，分析了生产、分配、交换、消费之间的辩证统一关系，考察了经济基础和上层建筑的相互关系和相互作用。学懂学通《〈政治经济学批判〉导言》对于理解马克思主义政治经济学要义十分有益。</P><P>　　《关于费尔巴哈的提纲》是马克思在1845年写的笔记，恩格斯称它为“包含着新世界观的天才萌芽的第一个文件”。在这&nbsp;“十一条关于费尔巴哈的提纲”里，有许多经典论述，例如，“哲学家们只是用不同的方式解释世界，问题在于改变世界”，等等。</P><P>　　研究：从撰文解读到推荐学习</P><P>　　习近平不仅学习马克思经典，还撰文解读，更向党员干部推荐并要求他们学习马克思经典著作。</P><P>　　在福建工作时期，习近平发表过多篇学习解读马克思经典著作的论文。</P><P>　　如，1997年，习近平在《福建论坛（经济社会版）》第1期发表了“论《〈政治经济学批判〉序言》的时代意义”。</P><P>　　文章从《序言》中阐明的历史唯物主义基本原理、《序言》原理对社会主义改革和建设的现实指导意义、我国社会主义改革和建设的伟大实践对《序言》原理的突破与创新、运用《序言》原理指导改革开放实践应注意正确处理的几个关系等四个方面进行阐释解读。</P><P>　　2001年，习近平在《中共福建省委党校校报》第9期发表了“略论《关于费尔巴哈的提纲》的时代意义”。</P><P>　　文章从马克思在《提纲》中宣示的辩证唯物主义主要原理、《提纲》原理对社会主义改革和建设的重大指导意义、在社会主义改革和建设中运用《提纲》原理指导实践应注意处理好的几个重要关系等三方面进行阐释解读。</P><P>　　到了中央领导岗位之后，习近平多次向党员干部推荐和要求阅读马克思经典著作。</P><P>　　他2009年在中央党校讲《领导干部要爱读书读好书善读书》。他指出，领导干部在研读当代中国马克思主义理论著作的同时，要追根溯源，认真学习马克思列宁主义经典作家的著作，认真学习毛泽东同志的著作。</P><P>　　他2011年在中央党校向领导干部推荐可以精读《马克思恩格斯文集》中的代表性篇目。有《共产党宣言》、《〈政治经济学批判〉序言》、《〈政治经济学批判〉导言》，还要求有条件的领导干部，要读读《资本论》。</P><P>　　十八大后，在十八届中央政治局第十一次集体学习时的讲话中，他强调，党的各级领导干部特别是高级干部，要原原本本学习和研读经典著作，努力把马克思主义哲学作为自己的看家本领，坚定理想信念，坚持正确政治方向，提高战略思维能力、综合决策能力、驾驭全局能力，团结带领人民不断书写改革开放历史新篇章。</P><P>　　怎么学？“学习不是背教条、背语录，而是要用以解决实际问题。”</P><P>　　价值：从基本原理到解决问题</P><P>　　学习马克思经典著作的价值，最重要的是掌握马克思主义立场观点方法，掌握马克思主义基本原理，研究我们党执政和国家治理过程中面临的重大理论和实践问题，最终落到解决问题上。</P><P>　　习近平2011年在中央党校指出，“相对于在特定的历史环境中所作的个别理论判断和具体结论而言，基本原理是对更为广阔时空领域的事物本质和发展规律的概括，对于人们的实践活动具有更为普遍和根本的指导意义。”</P><P>　　在2016年的哲学社会科学工作座谈会上，他再次强调，“坚持马克思主义，最重要的是坚持马克思主义基本原理和贯穿其中的立场、观点、方法。这是马克思主义的精髓和活的灵魂。”</P><P>　　马克思主义是随着时代、实践、科学发展而不断发展的开放的理论体系，它并没有结束真理，而是开辟了通向真理的道路。习近平关于学习马克思经典的价值的论述，深刻揭示了马克思经典著作和马克思主义的“行动指南”作用。</P><P>　　事实上，马克思及其经典著作不可能对一百多年后的社会主义具体样式和具体实践作出明晰规定，它提供的是一套价值体系，一套意识形态，而不是具体的制度框架和政治机构。更重要的，社会主义不是一成不变的，而是随着实践的变化、时代的变化而不断变化，只是内在机理不变。</P><P>　　正如习近平在纪念马克思诞辰200周年大会上所强调，“社会主义并没有定于一尊、一成不变的套路，只有把科学社会主义基本原则同本国具体实际、历史文化传统、时代要求紧密结合起来，在实践中不断探索总结，才能把蓝图变为美好现实”。这或许也是为什么马克思主义唯独在中国产生如此之大的效应和影响的根本原因。</P><P>　　传承：从普遍原理到21世纪马克思主义</P><P>　　跟着习近平学马克思经典著作，除学这些经典之外，更要把党的十九大精神和习近平新时代中国特色社会主义思想这一当代中国马克思主义学习好、研究好、宣传好、贯彻好。</P><P>　　习近平新时代中国特色社会主义思想，是党的十八大以来新时代中国特色社会主义伟大实践的理论总结。</P><P>　　十八大以来，以习近平同志为核心的党中央推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，从实践上生动诠释和展示了习近平新时代中国特色社会主义思想的强大理论力量和精神力量。</P><P>　　在这一思想指引下，新时代中国特色社会主义道路越走越宽广、越走越顺畅，社会主义“中国之治”与资本主义“西方之乱”形成鲜明对比，科学社会主义在21世纪的中国焕发出前所未有的强大生机活力。</P><P>　　这一思想，开辟了马克思主义新境界，为发展马克思主义作出许多原创性理论贡献。这一思想既坚持了“老祖宗”，又谱写了新篇章，为马克思主义注入新鲜的时代内涵和实践内涵，是马克思主义中国化最新成果，是21世纪马克思主义、当代中国马克思主义。坚持和发展习近平新时代中国特色社会主义思想，就是坚持和发展马克思主义。</P><P>　　这一思想破解了社会主义进程的一个历史难题，即如何坚持和发展社会主义的问题，谱写了世界社会主义500年来最华彩的篇章。</P><P>　　分析者普遍认为，正是习近平新时代中国特色社会主义思想，使马克思主义研究实现前所未有的“从西方向东方转移”，使社会主义之于资本主义的意识形态优势、制度优势获得前所未有的彰显。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[环保督察 不达目的不松手(美丽中国·热点)]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992566.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 寇江泽</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20180516/1526414410577_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 制图：张芳曼</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 15日，生态环境部公开了北京、上海、湖北、广东、重庆、陕西、甘肃7省（市）中央环保督察整改落实情况。通过督察整改，一批长期难以解决的环境问题得到了解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>整改任务已完成超过七成</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者从生态环境部获悉，截至2018年4月底，北京、上海、湖北、广东、重庆、陕西、甘肃7省（市）中央环保督察整改方案明确的493项整改任务中，已完成357项，其余正在推进中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，中央环保督察组于2016年11月至12月组织对北京等7省（市）开展环境保护督察，并于2017年4月完成督察反馈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 督察反馈后，7省（市）党委、政府高度重视，将环境保护督察整改作为政治责任来担当，作为推进生态文明建设和环境保护的重要抓手，建立机制、强化措施、狠抓落实，取得明显整改成效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市压实整改责任，建立健全环境保护党政同责、一岗双责机制，积极开展全市环境综合整治，大力推进环保基础设施建设，加快疏解非首都功能，城市总体环境质量和环境精细化管理能力得到明显提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市以水环境治理、垃圾综合整治等为重点，强化研究部署，狠抓责任落实，严格督察执法，推动解决了城市饮用水源保护、城乡接合部垃圾污染等一批突出环境问题，为探索推进超大城市水环境治理工作积累了经验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 湖北省切实强化湖泊治理，制订不达标水域整治方案，拆除122.2万亩围栏围网和网箱养殖，取缔27.45万亩投肥（粪）养殖和4.5万亩珍珠养殖，对填湖占湖问题开展退地还水、退垸还湖，湖泊水质改善明显。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广东省全面提速环境基础设施建设，2017年新增污水处理能力129万吨/日，新建配套管网约6000公里，其中深圳市投入百亿元资金，新增污水管网1930公里，城市30年快速开发建设形成的污水管网缺口问题得到初步解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 重庆市强化长江生态保护，制定重点生态功能区产业准入负面清单，禁止在长江干线及主要支流岸线1公里范围内新建重化工项目，在5公里范围内不再新布局工业园区，推进沿江环境风险隐患企业整治搬迁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陕西省大力开展秦岭生态环境保护和修复治理，编制保护规划纲要，划定禁止开发区和限制开发区，全面拆除违规房地产开发项目，严格规范矿产资源开发活动，目前秦岭地区采石企业数量较2014年底减少约2/3。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 甘肃省扎实推进祁连山自然保护区生态环境问题整改，投入治理资金约23亿元，保护区内144宗矿业权已关停143宗，9座在建水电站退出7座，同时已启动生态监测网络建设，对111个历史遗留无主矿山实施生态恢复。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>少量整改任务进度滞后，一些群众举报环境问题反弹</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “7省（市）督察整改工作取得阶段性成效，但仍然存在一些薄弱环节。”国家环境保护督察办公室有关负责人表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是少量整改任务进度有所滞后。部分自然保护区内风电、煤矿等违规项目拆除、关停进度滞后，一些地区治污基础设施建设、尾矿库治理和生态环境恢复等整改任务没有达到序时进度要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是个别地区整改力度仍需加大。一些区域流域环境整治、产业和能源结构调整、违建项目清理等整改任务进入攻坚阶段，整改难度加大，工作力度有所减弱，个别地区环境质量改善效果不理想，甚至呈现恶化趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是一些群众举报环境问题出现反弹。一些地方在督察整改过程中没有举一反三，全面排查，导致部分同类型环境问题依然存在。一些地方因跟踪问效不及时，部分群众投诉问题没有真正整改落实到位，出现重复投诉现象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>2019年开始第二轮中央环保督察，国企也将纳入督察范围</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 该负责人表示，督察整改是环境保护督察的重要环节，也是深入推进生态环境保护工作的关键举措。目前，7省（市）督察整改报告已经党中央、国务院审核同意，但整改工作还未结束。7省（市）对外公开督察整改情况，就是要进一步强化社会监督，回应社会关切，更好地做好后续各项整改工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，下一步，国家环境保护督察办公室将继续对各地整改情况实施清单化调度，并不定期组织开展机动式、点穴式督察，始终保持督察压力，压实整改责任，不达目的决不松手。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者还获悉：生态环境部将持续推进环保督察工作，组织开展第一轮督察“回头看”，从2019年开始第二轮中央环保督察，并将有关部门和国企纳入督察范围统筹安排；同时针对污染防治攻坚战一些关键领域，开展机动式、点穴式专项督察，直奔问题、严肃问责、强化震慑。积极开展督察法制建设。在总结第一轮督察工作的基础上，推进督察法规建设，将环保督察纳入法制化、规范化轨道，夯实督察法制基础。不断研究完善督察体制。配合有关部门推进督察体制建设，完善中央和省级两级环境保护督察体系，在实践中逐步培养形成一支专业化的督察队伍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 链接</p> <p style="text-indent: 2em;"> 部分整改案例</p> <p style="text-indent: 2em;"> ●北京市哲君科技开发有限公司采矿权于2015年12月到期，北京市相关部门违反相关政策将该企业采矿许可证延期至2017年12月。2017年4月21日，该公司采矿许可证已被注销。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ●上海市枫泾镇鑫晶山建材厂污泥制砖项目未开展环评，污泥贮存防渗措施不完善，渗滤液收集处理不到位。该厂对防渗措施、渗滤液收集处置开展整改，2017年6月1日已经全部落实到位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ●广东省广州市51条重点河涌有35条为黑臭水体。截至2017年12月25日，35条黑臭河涌根据第三方评估机构评估，已达到住房和城乡建设部提出的“初见成效”要求。2017年新建污水管网1194公里，已完成2017年管网建设任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年05月16日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[河南确定健康扶贫三年攻坚目标 年底9种大病集中救治率90%以上]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992602.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>邢进</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/GQ/20180516/66/6714343871505821946.jpg" /></p> <p> 　　9种大病 5 终末期肾病 结肠癌 儿童急性淋巴细胞白血病 6 3 7 儿童急性早幼粒细胞白血病 儿童先天性 心脏病房间隔缺损 胃癌 直肠癌 2 4 食管癌 8 9 1 儿童先天性 心脏病室间隔缺损</p> <p> 　　本报讯（记者 邢进） 河南省卫生计生委昨日召开深入推进健康扶贫三年攻坚行动动员会，部署健康扶贫三年攻坚行动工作任务和责任分工，明确健康扶贫目标责任，确保2018年底9种大病集中救治率在90%以上。</p> <p> <strong>　　我省现有贫困人口中 因病致贫返贫占53%</strong></p> <p> 　　据悉，2017年我省减贫成效突出，全省贫困人口由317万人减少至221万人；因病致贫返贫贫困人口由162万人减少至118万人。当年脱贫的96万绝对人口中，因病致贫减少了44万人，健康扶贫贡献了46%。同时，目前现有221万贫困人口中，因病致贫返贫人员为118万人，占53%。</p> <p> <strong>　　确保年底9种大病</strong><strong>集中救治率90%以上</strong></p> <p> 　　会议要求，要动态核查核实贫困人口患病情况，对患有大病和长期慢性病的农村贫困人口，实施分类分批救治，确保健康扶贫落实到人、精准到病、细化到治疗方案和保障措施；按照确定定点医院、确定诊疗方案、确定单病种付费标准，加强医疗质量管理、加强责任落实的原则，分病种、分批次对患有大病的贫困人口进行集中救治。确保2018年底，9种大病集中救治率90%以上； 2019年底，9种大病集中救治率95%以上；确保到2020年农村贫困人口大病应治尽治；优先做好农村贫困人口等重点人群签约服务，2018年，签约服务率要在95%以上。</p> <p> <strong>　　启动实施基层医疗卫生服务能力提升工程</strong></p> <p> 　　此外，我省将启动实施基层医疗卫生服务能力提升工程，争取利用3年时间，使贫困地区县医院、县妇幼保健院、县中医院、乡镇卫生院和村卫生室率先达到“五个一”标准化水平；进一步下放医技人员招聘权限，简化招聘、引进的程序，提高基层医疗卫生机构的用人自主权，加强基层急需紧缺人才队伍建设。对基层医务人员职称晋升、教育培训、薪酬待遇和生活保障等给予倾斜照顾；加强对口支援帮扶，通过“等额对调式”对口帮扶，到2020年，确保贫困县县级医院2020年达到“二级甲等”新标准，为乡镇卫生院培养2000名左右业务骨干。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[向“数字脱贫”“拍脑袋规划”说不(深阅读·防止扶贫形式主义①)]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992517.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 杨文明</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记强调，要防止形式主义，扶真贫、真扶贫，扶贫工作必须务实，脱贫过程必须扎实，脱贫结果必须真实。他还深刻指出了扶贫工作中的形式主义的主要表现。</p> <p> 　　2018年是脱贫攻坚作风建设年。党员领导干部有哪些好方法、硬举措来防止和解决扶贫工作中的形式主义等倾向性、苗头性问题？记者日前深入云南、安徽、贵州等多个脱贫攻坚重点地区进行调研。</p> <p> 　　——编&nbsp;者&nbsp;</p> <p> 　　　　　　　　</p> <p> 　　发展产业、提高收入，对贫困地区群众而言尤为重要。但在一些地方，“通过‘巧算’收入账”，“以拔高收入的方式实现假脱贫”；“有的发展产业不进行调查研究，靠拍脑袋决策”，“扶贫项目和贫困户产业需求严重脱节”。</p> <p> 　　如何防止“巧算账”式的数字脱贫？如何避免“拍脑袋”式的产业规划，从而实现稳定脱贫？记者在云南省大理、昭通两地的多个县乡村进行了采访。</p> <p> <strong>　　摸清贫困群众生活状况</strong></p> <p> <strong>　　做扎实调查，讲明白政策</strong></p> <p> 　　从滇西北的大理，到滇东北的昭通，记者采访过的10多户贫困户，没有一家说得清家里的收入。很多贫困户倒不是刻意隐瞒，而是自己也不知道家里到底有多少收入。昭通市永善县马楠乡党委委员杨友泽坦言，要想摸清贫困群众生活状况，得比贫困群众更了解群众的家底才行。</p> <p> 　　除了对自己家底不甚清楚的以外，刻意隐瞒自家收入的也有。有基层干部表示，“有的村里全村几乎都说自家没存款，可是一家金融机构统计显示，这个村组光在这一家机构就有五六百万元的存款。”</p> <p> 　　一些基层干部表示，要客观看待、充分理解农户少报收入这一现象，“一来农村有不愿意露富的传统民风；二来部分农户害怕自己收入超过脱贫标准后就没了相应政策扶持。实际上现在脱贫不脱政策，扶贫政策已经逐步稳定，贫困户没有必要隐瞒收入。”</p> <p> 　　针对一些隐瞒收入争当贫困户的现象，多位基层干部认为，一方面要向群众讲清楚政策的稳定性，让贫困户不故意虚报，另一方面也要做实入户调查，不能让故意少报收入者占便宜。</p> <p> <strong>　　脱贫收支不能“巧算账”</strong></p> <p> <strong>　　钱同群众算，账要群众认</strong></p> <p> 　　脱没脱贫，如何做到“同群众一起算账，要群众认账”？</p> <p> 　　大理白族自治州剑川县老君山镇新生村第一书记赵丽苗表示，判断一户是否脱贫，要综合考虑家庭收支情况，“关键看是否符合‘两不愁、三保障’的要求。”</p> <p> 　　记者调查发现，不少建档立卡贫困户收入略高于年人均收入3000元，但仍然进入建档立卡贫困户名单，最主要的原因是“住房安全无法保障”。特别是在部分少数民族聚居的高寒山区，少数群众此前仍住在杈杈房、土坯房中，如果不进入建档立卡贫困户，很难实现安全保障。</p> <p> 　　昭通市绥江县新滩镇石龙村村干部说，他们常在村里跑，哪家实际多少亩地、在哪里打工，还是很难瞒得住的，“公认的贫困户肯定是进了，少数没进的找上门来我们就一笔笔给他算账。”</p> <p> 　　在剑川县老君山镇，建档立卡贫困户家门口都贴着一张帮扶情况明白卡，致贫原因、扶贫举措、收入情况一目了然。“脱贫时都需要贫困户自己签字认账。”赵丽苗说，“算清楚账，贫困户才能认账。工资性收入、养殖种植等生产经营性收入、转移性收入、土地流转收入等几项加在一起，收入其实是能算清的。”</p> <p> 　　实际上，由于脱贫验收需要第三方入户调查，在对贫困户脱贫出列算账时，大多数地方会相对保守地估算贫困户收入。</p> <p> 　　“计算养殖收入，需要按照出栏数而不是存栏数；一个人外出务工10个月，我们往往只能给他计算八九个月的收入，因为有可能第一个月并没有找到工作，此外务工收入一般还要剔除掉部分交通及必要生活成本开支。”杨友泽说，在脱贫出列时更要从紧把握，避免“数字脱贫”。</p> <p> 　　“脱贫攻坚过程中，纪检部门一定要强化执纪监督，对‘数字脱贫’等问题紧盯不放、绝不手软，以严监督严查处，严防脱贫走形式。”大理州剑川县纪委书记赵桂海说。</p> <p> <strong>　　产业规划不能“拍脑袋”</strong></p> <p> <strong>　　同意愿相符，和需求对接</strong></p> <p> 　　记者在调研中发现，贫困地区发展产业越来越注重调查研究，“必须尊重群众意愿”成了发展扶贫项目的硬杠杠。“去年让养鸡、今年让养羊、明年让种药材”这种“拍脑袋决策”越来越少。</p> <p> 　　“‘都知道山区种玉米洋芋等粮食作物不行，但是不知道种什么才行’非常普遍。”永善县茂林镇甘杉村党支部原书记谭德才表示，贫困地区产业规划需要党委和政府、企业大户的指导和引导，帮着找出路。</p> <p> 　　调动贫困户自身的积极性尤为重要。“一个人打工，基本上全家人平均收入就过了贫困线，只要有打工意愿，政府免费提供培训，同时帮助联系打工机会。”剑川县老君山镇党委书记王梧兴说，发展产业更重要的作用在于解决无法外出务工者就近打工的问题。</p> <p> 　　“防止返贫，需要村里产业带动。”谭德才说，现在还没有脱贫的，多半是家里有老人孩子或者有病人，离不开农村的家庭，“要脱贫就要发展产业，没有产业，脱贫攻坚就没有持续支撑，贫困户也很容易返贫，无法实现稳定脱贫。”</p> <p> 　　一亩两亩不是产业。记者调查发现，贫困地区想要培育一个产业并不容易。农民种植养殖技术不过关、引进的企业持续亏损……“资金、技术、市场，随便哪个环节出点问题，基本上就会前功尽弃。”王梧兴说。</p> <p> 　　即便是产业前景很好，产业规划及推广过程中也要充分尊重贫困群众的意愿，发挥好政府引导示范作用。有一家企业有意愿在老君山镇流转土地进行种薯种植，连同土地流转收入、就近务工收入、分红收入，能比现在翻好几番，干部们本以为老百姓会举双手欢迎，但由于需要推平老百姓田埂做农田基础设施，不少群众担心没了田埂以后没法确认哪块地是自家的，并没有同意。</p> <p> 　　王梧兴说：“脱贫、产业、市场、农户几者之间，政府如何作为，如何找到平衡点和突破点，如何防范风险？并不是简单的行政命令或者哪一方一厢情愿就可以实现的。”如今，项目暂停，老君山镇计划继续深入做好群众工作，或者先示范性种植一片，打消群众顾虑后再稳步推开。</p> <p> 　　统筹：本版编辑&nbsp;许&nbsp;诺</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汽车流通链　通了（聚焦供给侧改革）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992493.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 王 珂</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“现在买车不仅更方便，选择也更多。”山东济南某银行职员肖璐想要买一辆汽车。买新车，不再是只能到4S店，也可以找其他经销商；“限迁”取消后，买卖二手车都更便利了；还能选择平行进口汽车，同样的车型比国内4S店便宜不少。</P><P>　　商务部数据显示，2017年我国汽车销售达到2887.9万辆，同比增长3%，连续9年蝉联世界第一。2017年限额以上单位汽车类商品零售额占限额以上社会消费品零售额的26.3%。我国汽车流通领域供给侧改革正深入推进。</P><P>　　生产商逼迫经销商多拿现车导致新车库存增加等问题逐步缓解</P><P>　　销售汽车不再必需汽车品牌商授权。供应商可以通过多种方式进行销售，经销商可以同时经营多个品牌产品，消费者可以从多种渠道购买汽车、享受服务……去年7月1日起《汽车销售管理办法》（以下简称办法）实施，替代2005年开始实施的《汽车品牌销售管理实施办法》（以下简称老办法）。办法最大的亮点，是打破了新车销售的种种套路。</P><P>　　“办法释放了打破品牌垄断、充分市场竞争、创新流通模式的信号。”商务部市场体系建设司政策处处长肖荣臣介绍，实施以来，从数据上看，汽车主机厂和经销商的矛盾有缓解趋势。</P><P>　　老办法对汽车销售实行授权管理，由于竞争不充分，生产商和经销商的平等关系逐渐失衡，生产商常干涉经销商的经营，一些生产商逼着经销商多拿现车，导致经销商的库存量越来越大。这一问题正逐步缓解。截至去年底，汽车经销商库存预警连续5个月在荣枯线以下。</P><P>　　新车销售打破4S店垄断的同时，平行进口试点也取得实效。去年，商务部指导试点地区加快复制推广“一平台四体系”等成熟经验。2017年，平行进口试点企业汽车进口数量达13.6万辆，同比增长109%，车型超过180个，其中50多个车型是传统授权渠道不组织进口的，这有效满足了多样化、多层次消费需求。今年1月，商务部等8部门发文，新增内蒙古满洲里口岸、江苏张家港保税港区、河南郑州铁路口岸等8个试点地区。</P><P>　　各地均发文取消二手车限迁，将全面修订《二手车流通管理办法》</P><P>　　2月15日，新疆正式取消全区的二手车限迁政策。至此，各省份均已发文取消了二手车限迁。目前，除黄标车以外，二手车均可自由迁入京津冀、长三角、珠三角以外省份。</P><P>　　其实，早在2016年出台的《关于促进二手车便利交易的若干意见》就要求：2016年5月底前，除京津冀、长三角、珠三角等重点区域城市外，各地应无条件取消二手车限迁政策。然而，大部分地区没有按照取消二手车限迁的最后期限采取实际行动。</P><P>　　“想要活跃二手车市场，必须先清除限迁这个拦路虎。”肖荣臣说，2017年以来，商务部会同相关部门明确标准，推动各地按要求全面取消二手车限迁政策。</P><P>　　数据显示，2017年我国二手车交易量1240.09万辆，同比增速达到19.33%，交易额8092.72亿元，同比增长34%。我国二手车市场还有巨大空间。目前，全国汽车保有量约为2.17亿辆，每年新增新车超过2800万辆。但二手车市场信息不透明，使一些消费者在购买二手车的过程中经常遭遇“瞒报维修记录”“修改行驶里程”等各种问题。</P><P>　　目前，全国汽车流通信息管理系统已经建立，把新车、二手车、报废汽车纳入统一平台管理。今年，商务部将重点推动与公安、交通等相关部门的互联互通工作，加快推动建立覆盖生产、销售、登记、检验、保养、维修、保险、报废等汽车全生命周期的信息体系。今年，将全面修订《二手车流通管理办法》，更好地活跃二手车市场。</P><P>　　汽车报废新规将出台，瞄定残值、回收价格、回收利用率“三低”</P><P>　　“报废车环节作为一个末端环节，要保持汽车流通全链条顺畅。”肖荣臣说，只有老旧车正常淘汰，才能让整个汽车市场活跃起来，进一步带动汽车维修、金融、保险等相关服务业发展。</P><P>　　当前执行的《报废汽车回收管理办法》从2001年实施，主要针对当时拼装车泛滥而制订，对汽车报废行业实行准入制度。但近十几年来，私家车迅猛增长，报废车辆的整体情况远好于2001年，而拼装车状况已发生根本性改观。同时，现行办法不利于资源再利用，导致报废汽车残值低、回收价格低、回收利用率低。</P><P>　　为加快拆解行业管理改革，新的《报废汽车回收管理办法》正加快研究制订。一是取消报废汽车企业的总量控制合理规划布局的要求，实行先照后证的制度。这有利于引入先进的技术力量和商业模式，淘汰落后产能和僵尸企业，推动行业转型升级发展。二是允许旧件进入流通领域，发展绿色汽车消费。三是废除报废机动车的收购价格参照废旧金属价格计价的规定，改为市场主体自主协商定价。</P><P>　　“汽车报废新规出台后，以新车、二手车、平行进口汽车、老旧车等为关键节点的汽车全流通链条的改革，将从政策层面更好推动汽车流通领域供给侧改革。”肖荣臣说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[抓住契机　与国家同进步共发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992496.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 连锦添 陈　然</author>
            <description><![CDATA[<P>　　习近平主席对24名在港两院院士来信作出重要指示，促成内地与香港科研合作的重要突破。连日来，围绕香港科技工作者参与国家科技发展大计、香港建设国际创科中心的主题，当地媒体广泛报道，科技界热议并深入探讨，有关机构积极跟进，在香江掀起科技热潮。</P><P>　　为了落实习近平主席重要指示，科技部、财政部发布规定，港澳特区的高等院校和科研机构可通过竞争择优方式承担中央财政科技计划项目，并获得项目经费资助。这实现了香港科技界近年争取的科研资金“过河”安排。</P><P>　　香港科技园公司董事局主席罗范椒芬表示，让香港学者参与国家级研究项目，对研究人员是极大的鼓舞。</P><P>　　据专家介绍，香港科研成绩可观，历年来获得逾百项国家科研奖，有些研发成果应用于太空探测器等国家重大科技项目。2006年至今，近500位香港科研人员参与973计划、863计划等的课题研究工作。去年，香港科学家共有6个项目获国家自然科学奖，其中唐本忠院士主持完成的“聚集诱导发光”项目荣获一等奖。</P><P>　　香港科学院创院院长徐立之表示，香港同内地加强科技合作是必然的事。香港学者的许多研究结果往往没有转化成下游产业，“我们必须改变这种生态，要与内地合作，与产业界合作，特别要与大湾区紧密合作。”</P><P>　　港区全国人大代表、香港互联网专业协会会长洪为民指出，香港有科技人才，亦有很强的科研能力，但受自身条件限制，科研成果产业化的比例不高。习主席的重要指示为香港科技发展送来“东风”。</P><P>　　习主席的重要指示，不仅使参与写信的两院院士受到激励，也让许多在港求学工作的青年学者看到希望。香港科技大学博士后王锡朋今年8月将赴剑桥大学继续研究，他得悉消息后感到十分振奋，“有了国家科研经费直拨港澳的政策，我将来会争取在香港或粤港澳大湾区其他城市发展。”</P><P>　　在港的博士后高源也认为，国家科研经费资源到香港，对年轻科研人员“确有很大吸引力”。在港土生土长的博士生陈启濠认为，未来在大湾区工作也是一个好选择。国家的相关支持，对有志从事科研的年轻学生很有帮助。</P><P>　　两天来，香港各界热议科技创新。多位立法会议员认为，习主席对科技创新十分重视，香港应以此为契机，仔细检视自身的相关政策，并积极投入粤港澳大湾区建设。</P><P>　　立法会议员、新界社团联会会长梁志祥表示，香港有很多科研人才，成就了大批科研成果，但很多科研成果未能充分运用。国家鼓励内地和香港科研共同发展，特区政府应趁此时机，在政策和措施上更有力地推进创科发展。</P><P>　　立法会议员葛佩帆坦言，香港持续繁荣发展需要冲破自身狭小市场与产业单一的依赖。港人可开阔视野，不要担心融入国家发展大潮会“失去自身独特优势”。香港在国家发展中贡献国家所需、自己所长，才可发挥独特优势。</P><P>　　多位港区全国人大代表、全国政协委员认为，习主席的重要指示反映了国家关心香港、欣赏香港的科技人才，香港一定要利用好“一国两制”优势，把握好机遇，与国家同进步共发展。</P><P>　　港区全国政协委员卢伟国认为，香港除了科研具优势之外，在专业服务、认证等方面都与国际接轨，可在科技转移、管理、融资等方面发挥角色。</P><P>　　《星岛日报》社论指出，香港担负建设“国际创科中心”重任，中央的支持有利于开阔香港创科发展天地。香港向来具有背靠内地面向世界的优势，可吸引国际科研机构和人才来港工作。应善用粤港澳大湾区的条件，合作提升科研成就，位于河套区的港深创新及科技园应尽快落实，为内地与香港创科人才提供高效的合作发挥空间。</P><P>　　有香港舆论也指出，香港发展创科要面对一些困难和需要补齐的短板，例如科研机构经费不足，缺少协调管理，与内地深度合作还不够等。在社会层面，香港人“揾快钱”心态根深蒂固，需要一段时间才能改变。</P><P>　　有香港科学家指出，科技投资巨大，回报期较长，令一些投资者犹豫却步，这是香港创科发展步伐不够快的原因之一。但正如《大公报》社评指出的，香港创科发展起步较迟，只要全力追赶，加上政府资源与政策配合，具有迎头赶上的能力。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[七省市完成中央环保督察整改任务逾七成]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992475.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>邢颖</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨日，作为第二批中央环保督察组进驻的省（市），上海、湖北、广东、重庆、陕西、甘肃等七省（市）公开整改落实情况。</p> <p> 　　截至2018年4月底，七省（市）督察整改方案明确的493项整改任务已完成357项，完成率为72.4%，其余正在推进中。从2017年4月反馈督察意见到整改至今，各省均成立了“一把手”担任组长的督察整改工作领导小组，多次召开专题会议，具体部署整改工作，使得一批长期难以解决的环境问题得到了解决。</p> <p> <strong>　　甘肃省投资23亿治理祁连山问题</strong></p> <p> 　　具体到各省（市）的完成情况，北京市压实整改责任，建立健全环境保护党政同责、一岗双责机制，积极开展全市环境综合整治，大力推进环保基础设施建设，加快疏解非首都功能，城市总体环境质量和环境精细化管理能力得到明显提升。</p> <p> 　　上海市以水环境治理、垃圾综合整治等为重点，推动解决了城市饮用水源保护、城乡结合部垃圾污染等一批突出环境问题。2017年完成中小河道综合整治1756公里，淘汰老旧车1.65万辆，新建绿地1200公顷，实现了“五违”问题集中成片区域基本消除的总体目标。</p> <p> 　　湖北省切实强化湖泊治理，制定不达标水域整治方案，拆除122.2万亩围栏围网和网箱养殖，取缔27.45万亩投肥（粪）养殖和4.5万亩珍珠养殖，对填湖占湖问题开展退地还水、退垸还湖，湖泊水质改善明显。</p> <p> 　　广东省全面提速环境基础设施建设，2017年新增污水处理能力129万吨/日，新建配套管网约6000公里，其中深圳市投入百亿元资金，新增污水管网1930公里，城市30年快速开发建设形成的污水管网缺口问题得到初步解决。</p> <p> 　　重庆市强化长江生态保护，制定重点生态功能区产业准入负面清单，禁止在长江干线及主要支流岸线一公里范围内新建重化工项目，在5公里范围内不再新布局工业园区，推进沿江环境风险隐患企业整治搬迁。</p> <p> 　　陕西省大力开展秦岭生态环境保护和修复治理，编制保护规划纲要，划定禁止开发区和限制开发区，全面拆除违规房地产开发项目，严格规范矿产资源开发活动，目前秦岭地区采石企业数量较2014年底减少约三分之二。</p> <p> 　　甘肃省扎实推进祁连山自然保护区生态环境问题整改，投入治理资金约23亿元，保护区内144宗矿业权已关停143宗，9座在建水电站退出7座，同时已启动生态监测网络建设，对111个历史遗留无主矿山实施生态恢复。</p> <p> <strong>　　一些群众举报环境问题出现反弹</strong></p> <p> 　　国家环境保护督察办公室指出，七省（市）督察整改工作取得阶段性成效，但仍然存在一些薄弱环节。</p> <p> 　　首先，少量整改任务进度有所滞后。部分自然保护区内风电、煤矿等违规项目拆除、关停进度滞后，一些地区治污基础设施建设、尾矿库治理和生态环境恢复等整改任务没有达到序时进度要求。</p> <p> 　　同时，个别地区整改力度仍需加大。一些区域流域环境整治、产业和能源结构调整、违建项目清理等整改任务进入攻坚阶段，整改难度加大，工作力度有所减弱，个别地区环境质量改善效果不理想，甚至呈现恶化趋势。</p> <p> 　　另外，一些群众举报环境问题出现反弹。一些地方在督察整改过程中没有举一反三，全面排查，导致部分同类型环境问题依然存在。一些地方因跟踪问效不及时，部分群众投诉问题没有真正整改落实到位，出现重复投诉现象。</p> <p> <strong>　　将继续对各地整改情况实施清单化调度</strong></p> <p> 　　目前七省（市）督察整改报告已经党中央、国务院审核同意，但整改工作还未结束。七省（市）对外公开督察整改情况，就是要进一步强化社会监督，回应社会关切，更好地做好后续各项整改工作。下一步，国家环境保护督察办公室将继续对各地整改情况实施清单化调度，并不定期组织开展机动式、点穴式督察，始终保持督察压力，压实整改责任，不达目的决不松手。文/本报记者 邢颖</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宪法学习宣传报告会首场报告举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992513.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月15日电&nbsp;&nbsp;（记者张璁）5月15日下午，中央宣传部、中央和国家机关工委、全国人大常委会办公厅、教育部、司法部、全国普法办在京举办宪法学习宣传报告会首场报告，全国人大常委会副秘书长、机关党组副书记信春鹰作了“我国宪法修改的重点内容及其重大历史意义”的专题报告。</P><P>　　近日，中央宣传部、中央组织部、全国人大常委会办公厅、教育部、司法部、全国普法办联合印发通知，以“尊崇宪法、学习宪法、遵守宪法、维护宪法、运用宪法”为主题，通过举办报告会、各类群众性活动等多种形式，在全社会深入开展宪法学习宣传教育，大力弘扬宪法精神，弘扬社会主义法治精神，不断增强广大干部群众宪法意识，使全体人民成为宪法的忠实崇尚者、自觉遵守者、坚定捍卫者。</P><P>　　信春鹰在报告中指出，宪法是国家的根本法，是治国安邦的总章程，是党和人民意志的集中体现。十三届全国人大一次会议高票通过了宪法修正案，完成了宪法修改的重大历史任务，实现了我国宪法的又一次与时俱进。这次宪法修正案的核心要义和精神实质，主要体现在确立习近平新时代中国特色社会主义思想在国家政治和社会生活中的指导地位、调整充实中国特色社会主义事业总体布局和第二个百年奋斗目标的内容、完善依法治国和宪法实施举措、增加中国共产党领导是中国特色社会主义最本质特征的规定等方面。修改后的宪法，全面体现了党和人民在中国特色社会主义建设和改革实践中取得的重大理论创新、实践创新、制度创新的成果，体现了我们党依宪执政、依宪治国的理念，更好地适应了推进国家治理体系和治理能力现代化的要求，为动员和组织全国各族人民夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利提供有力宪法保障。（报告摘编见第十一版）</P><P>　　在京党政机关干部和首都高校师生约800人参加了首场报告会。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[实行全省小客车总量调控管理]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992514.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报海口5月15日电&nbsp;&nbsp;（记者黄晓慧）5月15日，海南省宣布5月16日零时起实行全省小客车总量调控管理。</P><P>　　据介绍，为加快新能源汽车和节能环保在海南的推广应用，逐步停止销售燃油汽车，2018年5月16日零时起，海南省实行小客车总量调控管理。机动车范围为小客车，包含小型、微型载客车辆，2018年8月1日零时起对全省小客车实行增量配额指标管理，单位或个人申请办理小客车注册、转移及迁入变更登记的，应按照有关调控规定申请取得海南省小客车指标证明文件。新能源小客车增量指标通过排号方式取得，其他小客车增量指标通过摇号或竞价的方式取得。</P><P>　　海南省小客车保有量调控相关规定和实施细则将在征求各方意见后公布实行。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山西“一减五增”特色兴农]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992497.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报太原5月15日电&nbsp;&nbsp;（记者周亚军）近年来，山西大力推进农业供给侧结构性改革，按照1/3耕地种草、1/3种粮、1/3种经济作物和“农牧结合、种养平衡”的思路，大力发展粮改饲、草牧业，牛羊草食畜养殖规模占到全省60%。</P><P>　　大同县下大力气解决黄花种植、采摘、销售难题，调动农民调整产业结构内生动力，每年新增黄花面积2万亩，夯实脱贫产业基础。</P><P>　　山西在深入推进农业供给侧结构性改革中，以整省创建国家特色农产品优势区为目标，下大力气把产品调特、品质调高，促进特色产品优质升级、功能拓展，涌现出大同黄花、岚县马铃薯、沁州黄小米等一批全国百强农产品区域公用品牌。</P><P>　　按照全域打造、全产业链开发，实施“玉米替代五大行动”，两年调减非优势区籽粒玉米350万亩，发展杂粮、鲜干果、蔬菜、中药材、饲草作物。</P><P>　　培育农业发展新动能，必须坚持创新驱动。在太谷全县域内建设山西“农谷”，打造面向全国的功能农业（食品）研发高地、农业科技创新高地和技术集成示范推广平台。围绕基础设施、科技、人才、财政、金融等10个突破要求，研究细化了26项具体任务，推动山西“农谷”建设成为深化农村改革的试验区、科技创新的示范区、实施乡村振兴战略的先行区，充分发挥示范引领作用。</P><P>　　打造外向型农业新标杆，山西建成运城（临汾）农产品出口平台，成功创建20个国家级和16个省级出口农产品质量安全示范区。运城农产品出口额占到全省70%以上，辐射带动全省农产品出口额达5.91亿美元、增长36.7%，出口范围扩大至68个国家和地区。</P><P>　　培育新产业新业态，积极构建以右玉、管涔山、关帝山、太行山等为中心的四大生态休闲农业产业带，以太原、大同、临汾、长治为核心的四大现代都市休闲农业圈。实施乡村旅游示范提升工程，开展“农家乐”标准化建设，集中打造隰县梨花节、岚县土豆节、大同黄花节等一批乡村旅游品牌。去年全省休闲农业和乡村旅游实现营业收入300亿元。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[做新时代的不懈奋斗者]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992512.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月15日电&nbsp;&nbsp;（记者吴储岐）中共中央党校（国家行政学院）15日举行2018年春季学期第二批入学学员开学典礼。中共中央政治局委员、中央党校（国家行政学院）校长（院长）陈希强调，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，坚决维护习近平总书记的核心地位，坚决维护党中央权威和集中统一领导，不忘初心、牢记使命，保持矢志不渝的执着、永不止步的进取、敢于担当的勇毅、求真务实的笃行，为夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利不懈奋斗。</P><P>　　陈希强调，习近平总书记号召全党“为实现中华民族伟大复兴的中国梦不懈奋斗”，指出“幸福都是奋斗出来的”，奏响了引领全党全国人民不懈奋斗的时代号角。要把奋斗精神落实到本职岗位上，落实到改造主观世界和客观世界上。以肯干事体现担当，知重负重、攻坚克难、无私奉献。以会干事体现能力，坚持理论联系实际，遵循客观规律，坚持实践实干。以干成事体现落实，树立正确政绩观，把各项工作往实里做、往实效处做。以不出事体现干净，既勇于改革、开拓创新，又不碰红线、不越底线、清正廉洁。</P><P>　　中央有关部门负责同志，中央党校（国家行政学院）校委会（院委会）成员、全体学员和教职工参加开学典礼。中国浦东、井冈山、延安干部学院学员通过视频会议系统同步参加。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[核心价值观百场讲坛走进河南光山]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992529.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报信阳5月15日电&nbsp;&nbsp;（记者朱佩娴）由中宣部宣教局、光明日报社共同主办的“核心价值观百场讲坛”第七十一场活动15日在河南省光山县举行。中国人民大学文学院教授、文化创意产业研究所所长金元浦作题为《核心价值观与中国传统文化的现代复兴》的讲座，并与现场观众和网友进行互动问答。</P><P>　　金元浦在讲座中说，中华优秀传统文化是社会主义核心价值观的根源和血脉，是广大人民千百年来的文化积淀、道德准则和观念形成的丰厚土壤。培育和弘扬社会主义核心价值观必须立足中华优秀传统文化。金元浦特别讲到，今天的光山人民要把优秀传统文化融入社会主义核心价值观，在核心价值观引领下，将修身齐家治国平天下作为一种价值取向。</P><P>　　据了解，这是“核心价值观百场讲坛”首次走进河南光山，来自当地的900余位干部群众到现场聆听了讲座，297万网友收看了节目，39.5万网友通过微博、论坛等参与了交流互动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[于方舟：为有牺牲多壮志（为了民族复兴·英雄烈士谱）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992515.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2018-05/16/04/rmrb2018051604p16_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　据新华社天津5月15日电&nbsp;&nbsp;（记者尹思源）5月的七里海，草木竞秀，百鸟云集。于方舟曾在这里度过了他的童年和少年时代，也曾在这里躲过了敌人的围追堵截。</P><P>　　于方舟原名于兰渚，1900年9月15日生于直隶省宁河县（现为天津市宁河区）俵口村一个农民家庭。1917年秋，于方舟考入天津直隶省第一中学。中学时期，于方舟面对神州破碎、民不聊生的凄惨景况，自警道：“狂澜四面严相逼，群生彼岸须舟亟。方舟负任一何重？方舟遭境一何逆？”遂以“方舟”为名，以此自奋，愿做“渡人之舟”，把祖国人民从水深火热中拯救出来。</P><P>　　1919年五四运动爆发，于方舟立即投身于反帝爱国斗争的革命洪流。他组织“学生救国团”，任团长，并先后当选为天津学生联合会评议委员、天津市各界联合会学生代表。9月，他倡导组织了进步团体“新生社”，创办了《新生》杂志。</P><P>　　1920年1月29日，于方舟与周恩来等率天津爱国学生千余人赴直隶省公署请愿，要求政府释放此前被捕的爱国人士。学生的正义行动遭到军阀当局的野蛮镇压，于方舟与周恩来、郭隆真等请愿代表被捕入狱。在狱中，他与周恩来等同志一起同敌人进行了坚决的斗争。在全国舆论和天津各界群众声援下，于方舟等人被反动当局释放。</P><P>　　获释后，于方舟回到家乡，面对广大农民终日在饥饿和死亡线上挣扎的惨状，他开始深入到劳动群众中去，宣传革命道理，组织农民进行革命斗争。在他的启发引导下，当地农民的政治觉悟不断提高，有些农民自发组成请愿团，到县政府请愿，逐步走上革命斗争的道路。</P><P>　　1921年暑期，于方舟化名于绍舜考入南开大学，后经李大钊介绍加入中国共产党。在李大钊领导下，建立社会主义青年团天津地区执行委员会，任委员长。第一次国共合作时，于方舟代表直隶省出席了国民党第一次全国代表大会，当选为国民党中央执行委员会候补委员，并任直隶省党部执行委员。同年，在中共中央和地方区委领导下，主持成立了中共天津地方执行委员会，任书记。</P><P>　　1927年大革命失败后，党确立了实行土地革命和武装起义的方针，各地纷纷举行武装起义。10月，北方局制定了《北方暴动计划》，决定在京津地区发动大暴动。于方舟以中共顺直省委组织部部长身份领导了冀东第二次玉田暴动。在战斗中起义部队遭到反动民团包围，分散突围时在丰润县被敌人包围，不幸被捕。于方舟被敌人杀害时，年仅27岁。</P><P>　　在天津市宁河区烈士陵园，矗立着一面黑色大理石烈士墓墙，相关负责人介绍，烈士墓墙宽48.12米、高2.7米，宽度象征宁河人民解放时间，高度代表于方舟烈士牺牲年龄。烈士陵园内修建了于方舟烈士纪念馆，馆内陈列着于方舟生前读过的书籍，撰写的文章、诗文等，再现了他组建天津共产党、开展学生运动、领导农民暴动等重要革命活动的历史画面。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王文涛当选黑龙江省省长]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992516.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报哈尔滨5月15日电&nbsp;&nbsp;（记者郑少忠、柯仲甲）黑龙江省第十三届人民代表大会第二次会议5月15日选举王文涛为黑龙江省人民政府省长。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把爱和责任扛在肩上（守望）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992530.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>钟自炜 徐 林</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20180516/1526411875494_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　今年春节前夕，游文晃（左二）买了900件新衣，看望孤儿、孤寡老人，让他们温暖过节。<BR/>　　资料照片 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　有人戏称他是千万富翁，有人笑他是傻瓜一个，但他不为冷嘲热讽所动，将自己的伤残退养金、积攒的血汗钱，资助给非亲非故的孤儿、贫困生和孤寡老人。为了做好事，他把购买的店面也变卖了……</P><P>　　他，就是厦门市湖里区一位普通的志愿者、“中国好人”游文晃。</P><P>　　游文晃曾是一名军人，转业后担任某大型企业专职消防队队长，义务为社会扑救51起火灾，在一次火灾扑救中负伤致残。</P><P>　　游文晃资助的第一个对象叫陈弘。那是1996年，父亲去世，母亲身患疾病、失去劳动能力，在读小学的陈弘面临失学的困境。得知此事，游文晃几经辗转找到陈弘，提出承担她上学的全部费用。</P><P>　　从那时起，游文晃通过福建省、厦门市的妇联基金会和各地妇联，持续资助孤儿和贫困生。23年来，他跟踪资助399位孤儿贫困生，同时还救助104位孤寡老人、白血病患者、残疾智障孤儿等，资助对象遍及厦门、莆田、龙岩等十多个地市。</P><P>　　游文晃常说的一句话是，“救助他人是一种爱心，放在肩上是一种责任”。这些年来，他靠的便是爱心与责任心。</P><P>　　“受资助的孩子，都称游文晃为‘游爸爸’，”祥店社区工作者赵俊杰说，“用老游自己的话说，孩子对他有了感情，如果放弃了，对孩子是一种伤害。”赵俊杰说，别看老游对资助者大方，他和家人却省吃俭用：衣服一穿就是十几年，节省到连洗衣服的水都循环利用冲洗卫生间……</P><P>　　日子长了，妻子陈新红或多或少有些埋怨：“你把钱都给了人家，以后我们吃什么？”游文晃没有回答，而是带妻子、儿子去了趟贫困山区。看到孤儿吃盐巴拌饭、睡地板，妻儿顿时理解了他。回来后，儿子将压岁钱和暑假打零工赚的钱都资助了一名上大学的厦门贫困生。</P><P>　　“只要你考上大学，我就资助你到大学毕业。”游文晃对孩子们说，“你们要好好读书，掌握好本领，将来报效祖国、做一个对社会有贡献的人。”他给孩子们交学费、买学习用品、提供生活补贴。每年春节或寒暑假，他还会去山区与孩子们团聚，或者请孩子们到厦门做客。</P><P>　　2013年7月，游文晃突发心梗病危抢救，在重症抢救室，他交代家人：“如果我走了，辛苦你们继续帮助这些孩子。”妻子和儿子含着泪水点了点头。</P><P>　　心脏手术后，游文晃资助孤儿贫困生的脚步也没有停止。2014年至今，他牵头成立了两个“游好人春蕾班”，资助了110名贫困生。</P><P>　　受游文晃资助的孩子，不少已经走上了工作岗位。孩子们以感恩的心用行动回报社会，个个当志愿者：江梅、陈小容有空就到养老院护理关心孤寡老人，当医生的王琳把病人当亲人，周育风资助了2个贫困生……“游文晃不仅改变了孩子们的命运，也在他们心中播下了爱的种子。”福建省妇联的谢德权说。</P><P>　　游文晃曾经资助的孩子张丽，现在是湖里区齐安养老院护理员，张丽常说：“游爸爸当年帮助了我，我要怀着一颗感恩的心回报社会。”张丽不怕脏不怕累，视老人如亲人，先后被评为“厦门市道德模范”、“福建好人榜”好人、“全国优秀共青团员”、“全国敬老爱老助老模范”。</P><P>　　在游文晃的带动和倡议下，企业协会、爱心人士、退伍老兵、农民兄弟、台资企业纷纷加入到慈善行列。</P><P>　　游文晃被授予“中国好人榜”好人、“第六届全国道德模范提名奖”、“福建省道德模范”、“福建省慈善儿童30年感动人物”、“感动福建十大人物”等荣誉称号。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[40多名编辑记者在粤“走转改”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992531.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报广州5月15日电&nbsp;&nbsp;（记者孟思奇）由中国记协主办，广东省委宣传部、广东省记协协办的2018年“走转改”采访活动广东行，15日上午在广州市中共三大会议旧址举行启动仪式。来自中央和地方主要新闻媒体的40多名编辑记者参加此次活动。</P><P>　　今年是改革开放40周年，中国记协在广东组织以“庆祝改革开放40周年”为主题的“走转改”采访活动，是围绕中心、服务大局、贯彻落实党中央关于新闻宣传工作要求的具体行动。</P><P>　　启动仪式后，40多名编辑记者参观了中共三大会址纪念馆和中共中央机关旧址（春园），一起回顾党的奋斗历程，接受革命传统教育。</P><P>　　在接下来的一周时间里，40多名编辑记者将赴广州、珠海、东莞、深圳等地进行采访调研。通过广东之行采写的新闻作品，充分宣传展示改革开放的历史进程、伟大成就和宝贵经验，特别是党的十八大以来的历史性成就、历史性变革，讲好改革开放的故事，讲好新时代中国特色社会主义的故事。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国宪法修改的重点内容及其重大历史意义（宪法学习宣传报告摘编）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/0516/c1001-29992594.html</link>
            <pubDate>2018-05-16</pubDate>
            <author>信春鹰</author>
            <description><![CDATA[<P>　　十三届全国人民代表大会第一次会议高票通过了宪法修正案，完成了宪法修改的重大历史任务，实现了我国宪法的又一次与时俱进。修改后的宪法，更好地体现了全党和全体人民的意志，更好地展示了中国特色社会主义制度的优势，更好地适应了推进国家治理体系和治理能力现代化的要求，为动员和组织全国各族人民夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利提供有力宪法保障。</P><P>　　宪法是国家的根本法，是治国安邦的总章程，是党和人民意志的集中体现。毛泽东同志曾经指出，“一个团体要有一个章程，一个国家也要有一个章程，宪法就是一个总章程，是根本大法。用宪法这样一个根本大法的形式，把人民民主和社会主义原则固定下来，使全国人民有一条清楚的轨道，使全国人民感到有一条清楚的明确的和正确的道路可走，就可以提高全国人民的积极性”。习近平总书记强调，“宪法是国家的根本法，坚持依法治国首先要坚持依宪治国，坚持依法执政首先要坚持依宪执政。我们必须坚持把依法治国作为党领导人民治理国家的基本方略、把法治作为治国理政的基本方式，不断把法治中国建设推向前进”。</P><P>　　治国无其法则乱，守法而不变则衰。宪法作为治国安邦的总章程，必须随着时代的发展而发展。我国现行宪法自1982年通过后，这次宪法修改之前，根据我国改革开放和社会主义现代化建设的实践和发展，于1988年、1993年、1999年、2004年先后4次对个别条款和部分内容作了必要的、也是十分重要的修改，共通过31条修正案。本次宪法修改距上一次宪法修改已经14年。在这14年中，中国特色社会主义事业有了长足发展，特别是党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央团结带领全国各族人民，统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，推进党的建设新的伟大工程，形成一系列治国理政新理念新思想新战略，推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，中国特色社会主义进入新时代。党的十九大在新的历史起点上对新时代坚持和发展中国特色社会主义作出重大战略部署，提出了一系列重大政治论断，确立了习近平新时代中国特色社会主义思想在全党的指导地位，确定了新的奋斗目标。在新的历史条件下，面对新的历史任务，对宪法进行必要的修改，对党和国家事业发展具有重大指导和引领意义。</P><P>　　宪法修正案共21条，包括12个方面：（1）确立科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想在国家政治和社会生活中的指导地位。（2）调整充实中国特色社会主义事业总体布局和第二个百年奋斗目标的内容。（3）完善依法治国和宪法实施举措。（4）充实完善我国革命和建设发展历程的内容。（5）充实完善爱国统一战线和民族关系的内容。（6）充实和平外交政策方面的内容。（7）充实坚持和加强中国共产党全面领导的内容。（8）增加倡导社会主义核心价值观的内容。（9）修改国家主席任职方面的有关规定。（10）增加设区的市制定地方性法规的规定。（11）增加有关监察委员会的各项规定。（12）修改全国人大专门委员会的有关规定。</P><P>　　宪法修正案是一个整体，它全面体现了自上一次修宪以来党和人民在中国特色社会主义建设和改革实践中取得的重大理论创新、实践创新、制度创新的成果，体现了我们党依宪执政、依宪治国的理念，其核心要义和精神实质主要体现在以下方面。</P><P>　　一、确立习近平新时代中国特色社会主义思想在国家政治和社会生活中的指导地位。习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义中国化最新成果，是党和人民实践经验和集体智慧的结晶，是中国特色社会主义理论体系的重要组成部分，是全党全国人民为实现中华民族伟大复兴而奋斗的行动指南，是党的十八大以来党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革的根本理论指引。把习近平新时代中国特色社会主义思想载入宪法，使其同马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观一起，确立其在国家政治和社会生活中的指导地位，反映了全国各族人民的共同意愿，体现了党的主张和人民意志的统一，明确了全党全国人民为实现中华民族伟大复兴而奋斗的共同思想基础。</P><P>　　二、调整充实中国特色社会主义事业总体布局和第二个百年奋斗目标的内容，确保宪法确立的国家根本任务、发展道路、奋斗目标得到全面贯彻。推动物质文明、政治文明、精神文明、社会文明、生态文明协调发展，体现了党和国家对社会主义建设规律认识的深化和发展，是对中国特色社会主义事业总体布局的丰富和完善。把我国建设成为富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国，实现中华民族伟大复兴，是党的十九大确立的奋斗目标。把这个宏伟目标载入宪法序言，有利于引领全党全国人民把握规律、科学布局，在新时代不断开创党和国家事业发展新局面，齐心协力为实现中华民族伟大复兴的中国梦而不懈奋斗。</P><P>　　三、完善依法治国和宪法实施举措。将宪法序言“健全社会主义法制”修改为“健全社会主义法治”，在宪法层面体现了依法治国理念的新内涵。法治以民主为前提，以严格依法办事为核心，以确保权力正当运行为重点，重在确保社会形成由规则治理的管理方式、活动方式和法治秩序。在第二十七条增加规定：“国家工作人员就职时应当依照法律规定公开进行宪法宣誓”。党的十八届四中全会决定提出建立宪法宣誓制度，十二届全国人大常委会2015年7月通过关于实行宪法宣誓制度的决定，以立法方式确立了我国宪法宣誓制度。宪法宣誓制度实行以来，各地区、各部门、各方面认真贯彻落实法律规定，依法开展宪法宣誓活动已经成为尊重宪法、尊重人民主体地位的重要实践。宪法修正案还将宪法第七十条关于专门委员会的规定中的“法律委员会”修改为“宪法和法律委员会”，推动宪法实施和监督工作进入新阶段。</P><P>　　四、增加中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征的规定。我国宪法序言已确定了中国共产党的领导地位，以历史叙事证明中国共产党的领导是历史的选择、人民的选择。现在把党的领导写进总纲规定国家根本制度的条款，把党的领导和社会主义制度内在统一起来，把党的执政规律和中国特色社会主义建设规律内在统一起来。中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征。我们说的依法治国，就是广大人民群众在党的领导下，依照宪法和法律的规定，通过各种途径和形式管理国家事务，管理经济和文化事业，管理社会事务，保证国家各项工作都依法进行，逐步实现社会主义民主的制度化、法律化，使这种制度不因领导人的改变而改变，不因领导人看法和注意力的改变而改变。我们讲依宪治国、依宪执政，不是要否定和放弃党的领导，而是强调党领导人民制定宪法和法律，党自身必须在宪法和法律范围内活动。我国宪法以根本法的形式反映了党带领人民进行革命、建设、改革取得的成果，反映了在历史和人民选择中形成的党的领导地位。</P><P>　　五、修改第七十九条关于国家主席任职期限方面的规定。这是在全面总结党和国家长期历史经验的基础上，从全局和战略高度完善党和国家领导体制的重大举措，体现了中国特色社会主义政治优势和制度优势。党章对党的中央委员会总书记、党的中央军事委员会主席，宪法对中华人民共和国中央军事委员会主席，都没有作出“连续任职不得超过两届”的规定。在修改宪法征求意见的过程中，各地各方面普遍认为，宪法对国家主席的相关规定也采取上述做法，是非常必要的、重要的。这样修改，有利于维护以习近平同志为核心的党中央权威和集中统一领导，有利于加强和完善国家领导体制，有利于保证党和国家长治久安。</P><P>　　六、增加有关监察委员会的各项规定。本次宪法修改21条修正案，有11条和国家监察体制改革相关。深化国家监察体制改革是一项事关全局的重大政治体制、监督体制改革，是强化党和国家自我监督的重大决策部署。宪法修正案在宪法第三章国家机构第六节后增加一节，专门就监察委员会作出规定，以宪法的形式明确国家监察委员会和地方各级监察委员会的性质、地位、名称、人员组成、任期任届、监督方式、领导体制、工作机制等等，为监察委员会行使职权提供了宪法依据。这些规定，体现了中国特色社会主义政治发展道路和法治发展道路的一致性，为监察委员会履职尽责提供了依据和遵循，是国家治理体系的重大完善，也是国家治理能力现代化的重大进步。</P><P>　　回顾我国宪法发展的历程，有一条清晰的脉络，就是我国宪法作为治国安邦的总章程，在保持根本性、权威性、稳定性的同时，根据建设、改革和发展的需要，不断适应新形势、吸纳新经验、确认新成果、作出新规范，从而保持旺盛的生命力和凝聚力。这次宪法修改在中国特色社会主义进入新时代的历史背景下，站在健全完善党和国家领导制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的高度，完善了党和国家的领导体制，完善了人民代表大会制度，完善了统一战线制度，建立健全了国家监察制度等等，重大历史意义非同寻常。首先，它为在国家政治和社会生活中贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想提供了宪法保障。改革开放以来我们党治国理政的一条成功经验就是通过修改宪法把党的指导思想确立为国家的指导思想，实现党的主张、人民意志、依法治国的高度统一，这对于党和国家事业发展至关重要。习近平新时代中国特色社会主义思想已经成为全党全国各族人民团结奋斗的共同思想基础。其次，为全面贯彻实施宪法确立的国家根本任务、发展道路、奋斗目标提供了宪法保障。我国宪法以国家根本法的形式，确立了中国特色社会主义道路、中国特色社会主义理论体系、中国特色社会主义制度的发展成果，反映了我国各族人民的共同意志和根本利益，成为历史新时期党和国家的中心工作、基本原则、重大方针、重要政策在国家法制上的最高体现。第三，为确保党的长期执政和国家长治久安提供了宪法保障。中国共产党是执政党，是国家的最高政治领导力量。中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征，是中国特色社会主义制度的最大优势。把党的领导载入宪法，从社会主义制度的本质属性角度对坚持和加强党的全面领导进行规定，有利于在全体人民中强化党的领导意识，有效把党的领导落实到国家工作全过程和各方面，确保党和国家事业始终沿着正确方向前进。第四，为进一步全面推进依法治国提供了宪法保障。宪法是党领导人民制定的，是党的主张和人民意志的高度统一，是坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一的根本依据。以宪法为准绳，才能建设完备的法律规范体系、高效的法治实施体系、严密的法治监督体系和有力的法治保障体系，不断深化依法治国实践。第五，为支持和健全人民当家作主提供了宪法保障。宪法修改完善国家立法体制，进一步健全了人民当家作主的制度体系，强化了人民主体地位，促进了社会主义民主制度化法律化，推动了人民代表大会制度的完善。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年05月16日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
